<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/feed/by_tag/soundfury.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-07-19T12:00:29-05:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/feed/by_tag/soundfury.xml</id><title type="html">茶馆</title><subtitle>杂谈闲聊</subtitle><entry><title type="html">在加泰隆尼亞之後，他成為我們所熟悉的歐威爾</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2022-05-20/%E5%9C%A8%E5%8A%A0%E6%B3%B0%E9%9A%86%E5%B0%BC%E4%BA%9E%E4%B9%8B%E5%BE%8C-%E4%BB%96%E6%88%90%E7%82%BA%E6%88%91%E5%80%91%E6%89%80%E7%86%9F%E6%82%89%E7%9A%84%E6%AD%90%E5%A8%81%E7%88%BE/" rel="alternate" type="text/html" title="在加泰隆尼亞之後，他成為我們所熟悉的歐威爾" /><published>2022-05-20T21:24:47-05:00</published><updated>2022-05-20T21:24:47-05:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2022-05-20/%E5%9C%A8%E5%8A%A0%E6%B3%B0%E9%9A%86%E5%B0%BC%E4%BA%9E%E4%B9%8B%E5%BE%8C,%E4%BB%96%E6%88%90%E7%82%BA%E6%88%91%E5%80%91%E6%89%80%E7%86%9F%E6%82%89%E7%9A%84%E6%AD%90%E5%A8%81%E7%88%BE</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2022-05-20/%E5%9C%A8%E5%8A%A0%E6%B3%B0%E9%9A%86%E5%B0%BC%E4%BA%9E%E4%B9%8B%E5%BE%8C-%E4%BB%96%E6%88%90%E7%82%BA%E6%88%91%E5%80%91%E6%89%80%E7%86%9F%E6%82%89%E7%9A%84%E6%AD%90%E5%A8%81%E7%88%BE/"><![CDATA[<!--1653099887000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E5%9C%A8%E5%8A%A0%E6%B3%B0%E9%9A%86%E5%B0%BC%E4%BA%9E%E4%B9%8B%E5%BE%8C-%E4%BB%96%E6%88%90%E7%82%BA%E6%88%91%E5%80%91%E6%89%80%E7%86%9F%E6%82%89%E7%9A%84%E6%AD%90%E5%A8%81%E7%88%BE-82dc11118910?source=rss-37ea7441b075------2">在加泰隆尼亞之後，他成為我們所熟悉的歐威爾</a>
——</p>

<div>
  <p>在加泰隆尼亞之後，他成為我們所熟悉的歐威爾</p>
  <p>1.</p>
  <p>喬治歐威爾無疑是二十世紀最有影響力的作家：不只是在文學世界，更是在政治世界，甚至是日常生活 — — 如今誰不知道「老大哥」這個字眼呢？「歐威爾式」（Orwellian）也成為一個描述可怕現實的現代語彙。有人說要理解二十世紀，不能不讀歐威爾 — — 因為二十世紀的主軸是冷戰，而歐威爾的《動物農莊》和《一九八四》犀利地呈現共產主義極權體制下的壓迫。但到了二十一世紀，不論是新的科技監控體制，或者2016年川普上台後對於事實的蔑視，《一九八四》的故事依然讓人警醒，依然是一個照亮世界的明燈。有哪一個文學作家有這種影響力？</p>
  <p>不可思議的是，他對蘇聯式獨裁體制的洞見不是因為他曾經生活在其中 — — 除了緬甸，他一生住在英國；也不是因為他真的知曉共產主義極權體制下的恐怖 — — 他於1950年過世，而那時冷戰才剛剛開始。</p>
  <p>文學家的想像力確實比現實更現實。</p>
  <p>2.</p>
  <p>歐威爾對共產主義的批判當然不是憑空而來，而主要是他來自參加西班牙內戰的親身經驗。</p>
  <p>他早年在緬甸擔任警察，認識到帝國主義的壓迫。五年後回到英國，想做一個報導現實的記者，也寫虛構小說，並有強烈的左翼情懷，關注社會不平等。1933 年他以喬治歐威爾為筆名發表第一部作品《倫敦巴黎落魄記》，而後去考察考察碼頭工人生活，寫下《通往維根碼頭之路》，中間還發表幾本小說。</p>
  <p>1936年，西班牙內戰爆發，各地的理想主義者紛紛來到這個美麗的國家，對抗佛朗哥的法西斯主義，包括作家海明威。尚未真正成名的歐威爾在1936年底來到巴塞隆納，起初只是抱著「為報社寫文章」的念頭，但一到當地就立刻加入民兵組織，「因為在當時、以及在那種氛圍下，加入民兵似乎是我想得到的唯一合理之舉。」他在《向加泰隆尼雅致敬》這本書中如此寫道。他加入的組織屬於馬克思主義統一工人黨，這個組織偏向托洛斯基派，不屬於蘇聯共產黨的共產國際。</p>
  <p>他一開始看到的巴塞隆納似乎是一個微型的社會主義烏托邦：「大夥兒相信革命、相信未來，處處彌漫突然實現「自由平等」的感覺：大夥兒努力活得像個「人」，而非資本主義機器的小齒輪。」他寫道「 關於革命，有太多事我不明白，就某種程度而言我甚至不喜歡；但是在這裡，我立刻理解這是一種值得爭取並捍衛的狀態。」</p>
  <p>然後他上前線幾個月，甚至被狙擊手一槍打穿他的喉嚨，幾乎喪命。五月回到巴塞隆納時，這裡已經不是幾個月前他以為的美好世界，而是蔓延著政治鬥爭。他目睹了共產黨如何以暴力和謊言摧毀他所屬的馬統工黨，逮捕他們的同志，抹黑他們屬於法西斯陣營，最後他和妻子被迫逃亡。</p>
  <p>回到英國後，沒有左翼媒體願意刊登他關於真相的報導，且如同在巴塞隆納的共黨媒體，歐威爾發現英國的親共媒體也都在掩蓋事實，這對他打擊更大，並構成《一九八四》的核心：不論左翼或右翼媒體，事實都是可以被掌權者所改寫與重寫的。</p>
  <p>他所見證的共產主義的恐怖、背叛與謊言是形成他後來政治態度的關鍵，也使得當彼時許多西方左翼知識份子還在對蘇共有幻想時，歐威爾就能洞察共產黨的極權本質。</p>
  <p>3.</p>
  <p>歐威爾的人生是一個難得的傳奇：少年時就讀菁英的伊頓中學，十八歲時去仍是英屬殖民地的緬甸擔任帝國警察，回到倫敦當過流浪漢，在巴黎當過洗碗工，參加西班牙內戰並中槍差點死亡，在BBC 電台工作過，又離開倫敦孤單地住在蘇格蘭的偏僻農莊，就在他的作家生涯要走上巔峰時死於肺結核，年僅四十六歲，而冷戰剛剛開啟，《動物農莊》和《一九八四》成為冷戰時期最重要的文學武器。</p>
  <p>歐威爾是從西班牙回來立即寫下「向加泰隆尼亞致敬」這本書。這是他結合文學和報導的非虛構寫作，一方面是寫他在西班牙內戰的所見所得，文筆生動鮮明，帶著幽默感，另方面也提供了對當時的政治分析。而全書結構從一開始描述巴塞隆納的美好，到他幾個月後從戰場再回來時所親歷的暴力與追捕，彷彿是一本精心架構的小說（他描寫在巴塞隆納逃亡那段宛如一本政治驚險小說），我們既與他一起經歷局勢的轉變，也看見他個人內心與世界觀的轉變。</p>
  <p>在西班牙內戰後，他從原本支持左翼的知識份子，變成共產主義的受害者，這沒有讓他放棄社會主義，只是更深刻理解到，不論是面對帝國主義、法西斯主義或共產主義，他都要抵抗權力的濫用，並致力於追求真實與捍衛自由，而打字機就是他的武器。</p>
  <p>「西班牙內戰和1936–37年間的其它事件起了決定性作用。那以後我就知道自己到底想要什麼了。1936年後我所寫的每一行嚴肅的字，都在直接或間接地反對極權主義，並主張我所理解的民主社會主義」。歐威爾在後來的著名文章「我為何寫作」寫下。</p>
  <p>幾年之後，他寫下《動物農莊》和《一九八四》，影響了整個世界，成為我們所熟知的喬治歐威爾。</p>
  <p>＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿</p>
  <p>本文為喬治歐威爾《向加泰隆尼亞致敬》中文版導論。</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=82dc11118910" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[在加泰隆尼亞之後，他成為我們所熟悉的歐威爾 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">瓊迪迪安：用新的語言寫下一整個時代的情緒</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-12-25/%E7%93%8A%E8%BF%AA%E8%BF%AA%E5%AE%89-%E7%94%A8%E6%96%B0%E7%9A%84%E8%AA%9E%E8%A8%80%E5%AF%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E6%95%B4%E5%80%8B%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%83%85%E7%B7%92/" rel="alternate" type="text/html" title="瓊迪迪安：用新的語言寫下一整個時代的情緒" /><published>2021-12-25T00:59:49-06:00</published><updated>2021-12-25T00:59:49-06:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-12-25/%E7%93%8A%E8%BF%AA%E8%BF%AA%E5%AE%89:%E7%94%A8%E6%96%B0%E7%9A%84%E8%AA%9E%E8%A8%80%E5%AF%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E6%95%B4%E5%80%8B%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%83%85%E7%B7%92</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-12-25/%E7%93%8A%E8%BF%AA%E8%BF%AA%E5%AE%89-%E7%94%A8%E6%96%B0%E7%9A%84%E8%AA%9E%E8%A8%80%E5%AF%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E6%95%B4%E5%80%8B%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%83%85%E7%B7%92/"><![CDATA[<!--1640415589000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E7%93%8A%E8%BF%AA%E8%BF%AA%E5%AE%89-%E7%94%A8%E6%96%B0%E7%9A%84%E8%AA%9E%E8%A8%80%E5%AF%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E6%95%B4%E5%80%8B%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%83%85%E7%B7%92-3136c3679a0a?source=rss-37ea7441b075------2">瓊迪迪安：用新的語言寫下一整個時代的情緒</a>
——</p>

<div>
  <p>瓊迪迪安：用新的語言寫下一整個時代的情緒</p>
  <p>年輕時的她並不是明星，卻拍下許多極為迷人的作家照，彷彿她鄰居的那些荷里活明星。</p>
  <p>將近80歲的她或許比不上那些老去明星的風采，卻成為高級時尚品牌Celine的廣告代言人。</p>
  <p>她是過去半世紀美國最好的散文作家，最能用小說、散文和報道捕捉20世紀美國的文化、政治與集體情感，尤其是1960、70年代的不安與崩塌。</p>
  <p>在1967年的成名文章之後，她的寫作從此改變新聞報道這門手藝，成為「新新聞主義」的先鋒。</p>
  <p>她在這個世紀更成為一個文化icon，一則讓人難以捉摸的傳奇。</p>
  <p>她是瓊迪迪安（Joan Didion）。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/930/1*33kONbcj6eq1dbPa40aArQ.jpeg" />
  </figure>
  <p><strong>一</strong></p>
  <p>1967年的春夏之交，迪迪安和攝影記者來到舊金山的海特艾許伯里區（Haight-Ashbury）來報導嬉皮。這裏是全世界嬉皮的聖地，許多年輕人從各地頭戴着花朵來到這裏，追求愛與解放，還有迷幻藥。</p>
  <p>彼時迪迪安三十出頭，是做雜誌記者的第11個年頭。她在這裏遇見了很多流浪的靈魂，看到世界的傾斜。</p>
  <p>她在文章〈Slouching Towards Bethlehem〉一開始就引用葉慈（W.B. Yeats）的詩句：「事物正在崩解，中心不能維持。」接着以極為詩意的筆觸寫着那些在藥物中失落的嬉皮：「青少年從一個城市漂流到另一個城市，蛻下他們的過去和未來一如蛇的蛻皮……人們在失蹤……小孩在失蹤……父母在失蹤。」</p>
  <p>這些文字所訴說的故事不只是那個地區、不只是嬉皮文化，而是整個美國道德的失序和文化的混亂，是個人和社會規範的崩塌。</p>
  <p>文章最後，迪迪安寫她遇到一個五歲女孩蘇珊，而她媽媽讓這小女孩服用LSD（迷幻藥）。對她來說，這說明了一切。</p>
  <p>不過，當迪迪安來到海特艾許伯里區，嬉皮文化確實已經走向尾聲了，這裏成為媒體窺探的奇觀、逃家少年的庇護所，並由彩色的愛轉為黑暗深淵。文章登出的9月時，嬉皮之死更幾乎已經是共識了。非常及時。</p>
  <p>她的描寫沒有錯，但缺乏了對嬉皮文化之所以走到這個地步更深的分析，也對嬉皮精神只是偏狹的理解。或許，這部分來自於她對這種反文化的陌生，甚至敵意，部分來自於她來到此地的時間點。</p>
  <p>但這篇文章開拓了一種嶄新的書寫方式。迪迪安非常融入那個場景，甚至讓人感覺她可能隨時被那個斑斕迷幻的萬花筒吸入，成為另一個漂流靈魂。這篇文章成為她最著名的作品，且在次年就結集其他報道文章出書，書名就叫《Slouching Towards Bethlehem》。</p>
  <p>《紐約時報》（The New York Times）評論作者對此書的評價是：「迪迪安的第一本非虛構寫作文集呈現了這幾年美國最好的一些雜誌文章。既然楚門卡波帝（Truman Capote）說這種文類已經是一種藝術，也許這本書不應該只是被認為『僅僅是新聞報道』，而是展示了今日美國最好的散文。」</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*IYrS9KSkK6-kpL4z76ivCQ.jpeg" />
  </figure>
  <h3 id="section">二</h3>
  <p>迪迪安在大學時，獲得《Vogue》雜誌的一個寫作比賽獎，因此在1956年搬去紐約開始雜誌編輯的工作。期間出了一本不太受注目的小說，但雜誌文章漸漸有影響力。</p>
  <p>出生於共和黨家庭的她，在政治態度上也是傾向共和黨：她在1964年投給了極端保守的候選人高華德，她最喜歡的電影明星是西部片英雄約翰韋恩（John Wayne）。難怪她在1967年時討厭那些嬉皮。</p>
  <p>在《Slouching Towards Bethlehem》之後，她愈來愈具影響力，並於1969年受邀在當時最具影響力之一的雜誌《生活》寫專欄。彼時越戰戰事升高，她跟編輯說想去越南採訪，但得到的回覆是，「不，有些男記者已經去了。」她很憤怒，以致於在她的第一篇專欄中寫一個很特別、很個人的主題，亦即宣告她和先生正考慮離婚。</p>
  <p>1970年她出版第二本小說《Play It as It Lays》，在接下來的幾年，她和也是作家的先生合寫了四部電影的劇本，他們在加州的家，時時都有電影明星、媒體主管和作家一起喝酒談天的派對。他們是加州文化界的中心。</p>
  <p>但在1970年代，她也愈來愈政治化，不再是如當時面對嬉皮那麼天真，那麼去政治化。</p>
  <p>對迪迪安政治態度和寫作方向轉變的一個關鍵人物，是《紐約書評》的傳奇主編席維斯（Robert Silvers）。席維斯在1970年代初注意到迪迪安的文章，認為她是美國生活的極佳觀察者。迪迪安從1973年起開始幫這份美國最重要的思想性刊物寫文章，一開始是關於電影產業，後來是關於政治，一直寫到21世紀。</p>
  <p>席維斯善於邀請作者寫他們自己也意想不到的題材。1982年，席維斯請迪迪安去中美洲的薩爾瓦多寫一篇關於當地政治的文章，這是她從未嘗試過的，文章很成功，後來出版成為一本暢銷書。1988年，席維斯邀請她去政黨代表大會採訪，迪迪安說不，因為她對美國政治沒什麼好說的，但他堅持。這讓迪迪安此後在《紐約書評》寫了多篇政治報道和評論，從布希到克林頓，再到小布希與歐巴馬，也結集出版了一本關於美國政治的書：《美國小說》（American Fiction, 2001）（但其實這是非虛構作品集）。</p>
  <p>迪迪安的非虛構寫作以及散文成就的確是遠大於她的小說，無論是她寫1960年代的兩本文集（第二本叫《白色專輯》（The White Album）），或者她在70歲時大大暢銷的書：《奇想之年》（The Year of Magical Thinking, 2005） — — 這是她在丈夫猝死之後書寫自己悲傷與痛苦的書。</p>
  <p>知名導演Cameron Crowe年輕時曾是《滾石》雜誌記者（就是電影《成名在望》（Almost Famous）中主角的原型），他說《滾石》創辦人Jann Wenner曾給了還是年輕記者的他一本《Slouching Towards Bethlehem》說，「這就是你現在在做的事的未來」。「我讀了一篇他寫Jim Morrison的文章就知道，這文章不只是關於Jim Morrison，而是關於加州的生活、天氣和存在。我懂了，我們需要更大的圖像。」</p>
  <p>迪迪安不愛接受媒體訪問，卻頗喜歡談寫作這件事。</p>
  <p>在1976年的文章《我為何寫作》（這標題當然是借自歐威爾（George Orwell））中，她說：「我寫作完全是為了要發現我在想什麼、我在看什麼，以及我眼前的事物意味着什麼。我想要什麼和我害怕什麼。」</p>
  <p>而她最迷人的地方是句子的結構與節奏。「文法是我用耳朵演奏的鋼琴……我所知道關於文法的一切就是其無盡的力量。」</p>
  <p>「你試圖使人們看見你看見的事，是強迫你的想法、你的圖像給他們。經常，你必須告訴別人你的夢境，你的噩夢，雖然沒有人想要知曉某人的夢，無論好壞，且沒有人想帶着別人的夢行走。然而，一個作家總是要引誘讀者傾聽他們的夢。」迪迪安接受《巴黎評論》訪問時表示</p>
  <p>對她來說，她知道自己和新聞報道之間的距離。1987年她出版新書《邁阿密》，出版社在宣傳上說這是一本調查新聞報道的傑作，她堅決反對這樣的用語，她認為自己的寫作主要是觀察和反思，而不是挖掘出什麼大新聞。</p>
  <p>2013年，奧巴馬總統在白宮頒發「國家人文勳章」給她，並且說，「幾十年來，她是美國政治和文化最尖銳和最被尊敬的觀察家。」</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/640/1*6Gjhpigj1vYsrh51ORUDQw.jpeg" />
  </figure>
  <p>三</p>
  <p>「許多我認識的洛杉磯人認為1960年代在1969年8月9日這天突然結束了，結束在曼森謀殺案的故事像野火在這個城市中蔓延的那個時刻。」</p>
  <p>迪迪安在第二本非虛構寫作集《白色專輯》（1979）如此寫道。這本書也是關於1960年代後期和1970年代的美國反文化。</p>
  <p>事實上，在《Slouching Towards Bethlehem》之後，在1960年代的最後三年，整個世界愈來愈崩壞、暴力而血腥：1968年那年，馬丁路德金和甘迺迪先後被槍殺、黑權運動（Black Power）火燄熾熱燃燒。到了1969年，更發生了曼森家族殺人事件和滾石樂隊在阿特蒙（Altamont）的死亡事件。</p>
  <p>《白色專輯》一書記錄了許多這些事件：曼森、黑豹黨、The Doors等等。更重要的是，這其中許多都是發生在加州，甚至洛杉磯，尤其她認識那些人，例如波蘭斯基被謀殺的太太Sharon Tate。這一切對她來說，太過震撼。</p>
  <p>「我想像我的生活是單純而甜美的，有時確實是，但這座城市不斷出現怪事。」</p>
  <p>迪迪安的心理和身體健康隨着時代而崩塌。1968年夏天，在一陣暈眩和惡心之後，她走進醫院做檢查。</p>
  <p>「現在看起來，那個突如其來的暈眩和惡心對於1968年夏天，並非是不恰當的反應。」</p>
  <p>正如她的寫作所展現出的，她不只是把自己放在故事場景，而是徹底融入那個時代的不安。</p>
  <p>難怪她可以寫出一整個時代的情緒。</p>
  <p>對迪迪安來說，她的內心深處還是住着一個記者魂，她要拼命從現實中去挖掘素材，去記錄那細微的一切，以說出那個更大的圖像。</p>
  <p>「我們跟自己說故事，以不斷活下去。」</p>
  <p>在一部關於她的紀錄片《Joan Didion: The Center Will Not Hold》中，導演（她的姪兒）問她，回到1967年，當她作為一個記者看到一個五歲女孩用LSD她是什麼感覺？她坐在沙發上停頓了一會，說：「這令人害怕，我想要叫救護車，我想要叫警察，我想要幫忙，我想要離開這鬼地方，回到我家去看我的兩歲女兒，緊緊地守護着她。」</p>
  <p>但幾秒後，她又說：「讓我告訴你，這是金礦。如果你是一名記者，你就是為了這一刻而活。」</p>
  <p>註：我在2019 年的書《想像力的革命：1960年代的烏托邦追尋》有一章寫她和新新聞主義寫作者。</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=3136c3679a0a" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[瓊迪迪安：用新的語言寫下一整個時代的情緒 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">現代菁英已經成為新時代的世襲貴族</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-08-07/%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E8%8F%81%E8%8B%B1%E5%B7%B2%E7%B6%93%E6%88%90%E7%82%BA%E6%96%B0%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%96%E8%A5%B2%E8%B2%B4%E6%97%8F/" rel="alternate" type="text/html" title="現代菁英已經成為新時代的世襲貴族" /><published>2021-08-07T21:54:45-05:00</published><updated>2021-08-07T21:54:45-05:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-08-07/%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E8%8F%81%E8%8B%B1%E5%B7%B2%E7%B6%93%E6%88%90%E7%82%BA%E6%96%B0%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%96%E8%A5%B2%E8%B2%B4%E6%97%8F</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-08-07/%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E8%8F%81%E8%8B%B1%E5%B7%B2%E7%B6%93%E6%88%90%E7%82%BA%E6%96%B0%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%96%E8%A5%B2%E8%B2%B4%E6%97%8F/"><![CDATA[<!--1628391285000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E8%8F%81%E8%8B%B1%E5%B7%B2%E7%B6%93%E6%88%90%E7%82%BA%E6%96%B0%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%96%E8%A5%B2%E8%B2%B4%E6%97%8F-2ce804c8c45f?source=rss-37ea7441b075------2">現代菁英已經成為新時代的世襲貴族</a>
——</p>

<div>
  <p>現代菁英已經成為新時代的世襲貴族</p>
  <p>1.</p>
  <p>2015年，耶魯大學法律系教授丹尼爾･馬科維茨（Daniel Markovits）在法學院畢業典禮上演講。他本來想要警告畢業生，未來要抗拒利用自己的競爭優勢來謀取個人利益，要積極地為公眾利益服務。但他在寫稿時突然了解到，這群天之驕子所承繼的特權在為他們提供競爭優勢的同時，也為他們帶來磨難。</p>
  <p>他跟學生說：「你們的生命被毀了」。</p>
  <p>他說，你們的一生不斷地努力學習、工作，而未來必須繼續如此，如此才能維持你和你小孩在菁英階級中的位置，維持你的菁英性。你必須一直拼下去，「把自己用盡。」</p>
  <p>然後，他寫了一本書批判這個菁英體制，英才制（meritocracy）。</p>
  <p>對英才制的批判在這幾年是熱門議題，而且評論者就是來自這些菁英中的菁英學府。丹尼爾･馬科維茨是耶魯的法學博士（J.D.）、牛津的哲學博士，碩士是倫敦政經學院的計量經濟學，大學是耶魯大學數學學位。也是在這兩年，哈佛大學知名政治哲學家麥可桑德爾出版《成功的反思》（原書名英文直譯是《英才的暴政》）。桑德爾作為政治哲學者比較是從道德性的論述角度出發，馬科維茨在本書中則更是像一本政治經濟的批判，讓英才制的問題更殘酷地暴露出來。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*omTC4UdHNO5Szr3luhXBNA.jpeg" />
  </figure>
  <p>2.</p>
  <p>在歷史上，先是世襲貴族統治世界，然後是土地和資本的掌握者成為統治者。到了二十世紀中期，美國的幾個主要菁英大學開放大門，讓更多成績優異的小孩得以進入窄門，菁英教育性質於是改變，企業也有了更多高級菁英可以用，「英才制」開始主導世界。</p>
  <p>這看似是很大的進步：人人機會平等，可以透過好的教育，改變自己的命運，而不再是看血統與非自己掌握的因素。</p>
  <p>但「英才制是虛假的」，馬科維茨說。如今的世界是一種「英才的不平等」，這些最頂尖才能、最努力的、和得到最好教育的人 — — 尤其集中在科技、金融、醫學和法律 — — 獲得極高的報酬、聲望與權力，成為這個世界的新菁英。用「英才制造成一種前所未見且獨樹一格的失衡情況，使得新鍍金時代大為失色。菁英們不僅是壟斷了所得、財富與權勢，同時也把持了產業、公共榮譽與個人尊嚴。菁英體制將中產階級排除在社經利益之外，同時還號召菁英們集體進行一場維護其階層的毀滅性競賽。」</p>
  <p>當前世界的社會不平等是過去這十年最重要的議題，也有很多著述。但馬科維茨的獨特觀點在於，當年馬克思的階級不平等是無產階級與有產階級之間，法國學者皮卡提的超影響力著作「二十一世紀社會主義」也認為當前的不平等也是資本和勞動者，但馬科維茨認為，如今社會不平等的擴大，並非因為所得的來源由勞動轉向資本，而是所得由中產階級轉向英才菁英。</p>
  <p>這一小撮菁英造成中產階級消失（亦即向下移動，成為馬克思分析的無產階級化），斷絕了他們的所得、權力與尊嚴，甚至讓許多中年白人因為用藥、酗酒出現「絕望的死亡」（death of despair）（他在這裡引述諾貝爾獎經濟學得主安格斯迪頓的研究。）而且，也如同桑德爾的分析，他指出這個中產階級的不滿、屈辱與憤怒導致了本土的民粹主義，支持川普上台。他認為美國民眾對專業階級的憎恨，勝過對創業家，甚至超級富豪世家。</p>
  <p>不只如此，本書更指出這個菁英階層已經鞏固起一套新時代的世襲制：他們從小就花更多資源培養小孩，讓他們更聰明、更有競爭力，更能進入最好的學校（而這些學校從幼稚園到研究所都是極為昂貴）。根據研究，大部分常春藤學校和史丹佛、MIT等，來自全美前1%最富有家庭的學生超過全美收入後面二分之一的所有學生。而當這些年輕人拿到哈佛耶魯的文憑，他們幾乎就保證進入那個菁英階層。如此代代相傳，教育體制只是不斷再生產與深化社會既有的不平等。</p>
  <p>而且這個現代貴族階層，如同古早時代，在每一方面都是和其他人區隔開來：從就讀學校、消費方式、通婚對象，和居住區域。至少在美國，這是一個全面分裂的世界。「這些差異不斷累積，最終導致菁英體制造成的分裂過於巨大難以聯繫，富人與一般大眾不相往來，相互之間也沒有同理心與同情心。」</p>
  <p>但這並非一直都如此。戰後初期美國社會的相對平等，是一個以中產階級為主的富裕社會。在另一位哈佛政治系教授的著作《我們的孩子》（Our Kids，中文翻譯成《階級世代：窮小孩與富小孩的機會不平等》）中，也有非常深入的討論。本書一個鮮明的例子是柯林頓總統和小布希總統當年家庭背景很不相同，但他們的生活和機遇並沒有差異很大。</p>
  <p>本書最獨特也許最爭議的觀點是，一如本文開頭作者對他的畢業生演講，他不是要批評這些菁英做錯了什麼，而是指出他們也是自我剝削的受害者。他說，「菁英工作場所例如科技業、銀行、律師事務所、顧問公司，甚至一些大型企業與其他的「白領鹽礦坑（salt mine，意謂極端辛苦與壓迫的工作場所）並無二致」。菁英的工作場所令人秏盡心力，而他們會發現自己越來越難自他們的工作中找到熱情與意義。舊時代下的傳統財富較能夠允許貴族階層表現自我，新財富（人力資本）卻是使得菁英失去自我。「菁英體制為菁英階層帶來心靈上的痛苦，使他們陷入存在性焦慮與深沈的異化之中。即使是再多的所得與再高的地位都無法減輕這樣的痛苦。」</p>
  <p>但真的大多數超級精英都真的這麼痛苦？作者當然同情他的學生，但這卻可能減弱了他的主要論證。</p>
  <p>雖然可能不是本書主要論點，但我認為他的論證所造成的嚴重後果是，這種英才制讓整個社會的價值因此遭到扭曲，因為「一個人若是想讓他自己或子女得到菁英級的收入，他所能選擇的工作範圍十分狹窄，主要是集中在金融、管理、律師與醫師。至於中產階級所從事的工作，例如教師、記者、公共服務，甚至工程師，每一百個工作中還不到一個，或者可以說是根本沒有，其薪資能夠與菁英相匹敵。」</p>
  <p>在經濟學早有一種理論叫做「資源的詛咒」，亦即有天然資源如石油的國家，不會去用力發展經濟，因此造成嚴重不平等與發展的停滯。作者認為，現今的美國出現一種類似的狀況，只是他們的資源詛咒是人力資源的詛咒：「對人力資本的重視促使創新聚焦於利用超高技能人力資源的產業與工作 — — 金融業與菁英管理。這些產業都是著重於一小批菁英階層的財富與權勢上……他們相當於採掘產業，只不過他們的財富並非靠天然資源的開採，而是來自超高技能菁英的人力資本。」其結果是「不斷強化菁英的特權，同時也不斷打壓中產階級，使其邊緣化。長期以來造成為害資源豐富國家的病痛-社會與經濟的分層化、不民主的政治、貪污腐化，與成長低迷-勢將接踵而至。」</p>
  <p>3.</p>
  <p>英才制，原本應該是讓世界變得更公平，現在卻變成其原本所要對抗的一切：一個新的集中財富與特權的階級，而且是可以延續幾個世代的現代種姓制度。</p>
  <p>這是一個「贏者全拿」的社會，但英才制的意識形態卻讓我們覺得這是公平的。作者說的兇狠：「英才制的不平等其實就是來自該體制本身的錯誤…..英才的傳統觀念實際上就是一種虛榮的意識形態，用來掩飾與洗白其優勢分配的不公。英才制不過只是寡頭鐵律的最新說法，它根本就是貴族體制的商業與共和版」。</p>
  <p>本書強調的是，是英才制的成功，而非失敗，才造成了現在的不平等。該怎麼辦？</p>
  <p>作者提出兩個解方，一個是教育應該更開放，另一個是讓中產階級的工作更回到經濟體制的中心。這兩個都不容易，但也不是不可能：美國確實是已開發國家中最不平等的國家，而他們可以透過制度改革不那麼極端。</p>
  <p>其實，如果更仔細檢視本書論證，會發現作者或許合併了兩個面向。其一是英才制的意識型態，讓新時代的菁英以為成功是靠自己，出現了驕傲與缺乏同理心，這也是麥可桑德爾著重的面向。</p>
  <p>本書作者批判更多的不平等其實是現在的高報酬的英才太集中於少數幾個領域，且不平等的差距太嚴重，所以造成本書所說的陷阱。這在美國又特別嚴重。</p>
  <p>知名倫理學者彼得辛格（Peter Singer）說，我們需要承認人類有不同天份。「英才制本身並不會產生一個給予每個人利益同樣考慮機會的社會。所以唯有能給予這些不具有最高薪資工作的才能的人適當報酬 — — 事實上這些工作可能是對我們社會是更必要的，從教師、護士、警察到清潔人員 — — 英才制才是一個可接受的理想。沒有這些，英才制就不是一個理想，因為它讓不能從事這些高報酬工作的人，受到不合理的對待。」</p>
  <p>的確，世界不可能是完全平等的，但至少可以別那麼不平等，可以讓更多不同的才能和價值得到合理回報，可以讓超級菁英們更尊重不同社會位置的人。</p>
  <p>這樣的社會不是會更好一點嗎？</p>
  <p>（本文為《菁英體制的陷阱》中文版導讀，時報出版社）</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=2ce804c8c45f" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[現代菁英已經成為新時代的世襲貴族 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">前往我們未曾知曉的台灣歷史</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-05-22/%E5%89%8D%E5%BE%80%E6%88%91%E5%80%91%E6%9C%AA%E6%9B%BE%E7%9F%A5%E6%9B%89%E7%9A%84%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%AD%B7%E5%8F%B2/" rel="alternate" type="text/html" title="前往我們未曾知曉的台灣歷史" /><published>2021-05-22T20:22:36-05:00</published><updated>2021-05-22T20:22:36-05:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-05-22/%E5%89%8D%E5%BE%80%E6%88%91%E5%80%91%E6%9C%AA%E6%9B%BE%E7%9F%A5%E6%9B%89%E7%9A%84%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%AD%B7%E5%8F%B2</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-05-22/%E5%89%8D%E5%BE%80%E6%88%91%E5%80%91%E6%9C%AA%E6%9B%BE%E7%9F%A5%E6%9B%89%E7%9A%84%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%AD%B7%E5%8F%B2/"><![CDATA[<!--1621732956000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E5%89%8D%E5%BE%80%E6%88%91%E5%80%91%E6%9C%AA%E6%9B%BE%E7%9F%A5%E6%9B%89%E7%9A%84%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%AD%B7%E5%8F%B2-363e17c4f021?source=rss-37ea7441b075------2">前往我們未曾知曉的台灣歷史</a>
——</p>

<div>
  <p>前往我們未曾知曉的台灣歷史</p>
  <p>疫情改變了旅行的目的地</p>
  <p>我們有機會前往許多沒造訪過的街道，沒走入的山林。許多人因此重新發現了台灣。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*lNMep4MZRoiG0VPwbYx11A.jpeg" />
  </figure>
  <p>本期主題是關於旅行台灣的另類提案：讓旅行成為重新認識這座島嶼文化與歷史的方法。因此我們想要邀請你踏上六條無比豐盛的文化路徑。</p>
  <p>相對於社會流行的「輕」旅行，我們稱這次的路徑為「重」旅行：這些旅行可能不輕鬆，需要你對這些地點的過去與未來有更多一點的理解與好奇，需要你多一點的思索與感受。但我們保證，你在路上可以看到讓你讚嘆的風景，可以衝擊你的心靈，可以更認識這個土地的身世。這會是真正的身心靈之旅。</p>
  <p>基隆這幾年透過大歷史再造現場計畫，重建這座海濱城市的歷史風華與未來願景。你或許不知道，在這個城市散步，會不小心闖入四百年前的時空：一個挖掘中的西班牙教堂遺址。</p>
  <p>樟之細路沿著台三線從桃園貫穿到台中，有自然古道有人文聚落，有樟腦產業的歷史，也有不同族群匯合作共生的生活。</p>
  <p>山海圳國家綠道從海拔0公尺的內江國家公園到台灣最高的玉山，穿越不同的歷史文化、自然生態和族群文化，是台灣第一條以綠道為名的長途步道。</p>
  <p>十九世紀末的「牡丹社事件」與「羅妹號事件」是台灣與日本和美國的第一次重大外交事件，甚至改變了清朝與台灣的關係。跟著作家陳耀昌醫師走訪如今的恆春，宛如探索島嶼南方的另一條密道。</p>
  <p>北回歸線貫穿台灣，從澎湖、嘉義到花蓮，帶給台灣在世界地圖中獨特的位置、豐富的生態與物種。這條北緯23.5線有沒有可能成為台灣的朝聖之路？</p>
  <p>馬祖，有著和台灣其他地方完全不同的歷史與文化。這個充滿坑道與軍事據點的戰爭之島，結合天然魅力的地景，正在轉身成一座世界上獨特的藝術之島。</p>
  <p>最後，文化評論人詹偉雄用他一貫詩意書寫旅行的真義。</p>
  <p>封面人物之一位是前文化部長鄭麗君。她在任內推動的歷史再造現場計畫，讓歷史與記憶進入文化與空間治理，並讓我們看到旅行台灣的新起點。真正重要的是如她說，唯有知道過去，我們才會知道未來往哪裡走。</p>
  <p>另一組封面人物是新世代音樂人中最有代表性的樂隊之一：告五人。出身宜蘭的他們，從未離開宜蘭。他們證明了，守在自己的故鄉，依然可以改變台灣的音樂地景。</p>
  <p>本期的「長訪談」是作家劉克襄談他在這幾年如何創造新的旅行實踐，踏上一條條台灣地方社會的微血管。我們也關注教育，深度報導在台北寶藏巖的影視音實驗學校和校長小野五年來的實驗與下一步。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*MWLm8OtX6HDmXg19clMegw.jpeg" />
  </figure>
  <p>Creative Business呼應封面故事，在品牌故事述說網路旅遊平台KKday因應疫情的轉型與創新。新單元Innovation望向一棟嘉義市鐵路邊的老建築，這裡藏著知名的AI行銷公司阿物科技。這間早已佈局日本的科技公司，是如何思考著一面面向世界，一面改變南方台灣的產業聚落？</p>
  <p>在Art &amp; Culture，再拒劇團如何用簡單但充滿力量的演出詮釋台灣傷痛與黑暗的歷史？Media國際雜誌現場單元報導了新加坡人在上海創辦的以旅行為主題的獨立雜誌Lost，上期封面人物詹宏志深度訪談的下篇，是他娓娓道來生命中最嚮往的工作：編輯。知名設計師顏伯駿分享他的荒島唱片。</p>
  <p>Ideal Life中，我們來到台灣最知名的小鎮：「鹿港小鎮」，傾聽它的歷史與新面貌；台南老宅新屋運動的掀浪者謝小五分享他在台南的生活家居哲學。本期有三篇主題不同的飲食報導：樂團Tizzy Bac靈魂人物惠婷的拉麵魂，四位文化與飲食評論人反思米其林對台灣與世界的影響，以及咖啡館/餐廳Woolloomooloo的長桌共享理念 — — 他們更為VERSE推出結合手工冰淇淋與espresso的Affogato，讀者們憑雜誌就可免費享用。花藝品牌一隅有花分享生活中舒緩身心的八種植物。</p>
  <p>本期還有超級bonus。種籽設計針對北回歸線沿線的十七個地點與生態特色創作了十七幅插畫，VERSE特別與其聯手製作一本有這十七張插畫明信片的限量特刊，可在書店通路加購。這十七張圖，是台灣不同的生態與文化路徑，充滿了這個土地上你可能還未曾知曉的秘密。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yYYFQ_MBCQvPm0h51PrIog.jpeg" />
  </figure>
  <p>這是四月之春。請帶著本期VERSE和特刊，背著你的裝備與好奇心，準備前往各種埋藏著大歷史與小故事的台灣之路，用旅行重返我們的過去，走向我們的未來。</p>
  <p>＿＿＿</p>
  <p>VERSE 005 總編的話</p>
  <p>購買本期雜誌請往這裡 <a href="https://www.books.com.tw/products/R030087782?loc=P_0004_001">https://www.books.com.tw/products/R030087782?loc=P_0004_001</a></p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=363e17c4f021" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[前往我們未曾知曉的台灣歷史 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">重新想像美麗新世界</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-02-12/%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%83%B3%E5%83%8F%E7%BE%8E%E9%BA%97%E6%96%B0%E4%B8%96%E7%95%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="重新想像美麗新世界" /><published>2021-02-12T02:21:12-06:00</published><updated>2021-02-12T02:21:12-06:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-02-12/%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%83%B3%E5%83%8F%E7%BE%8E%E9%BA%97%E6%96%B0%E4%B8%96%E7%95%8C</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2021-02-12/%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%83%B3%E5%83%8F%E7%BE%8E%E9%BA%97%E6%96%B0%E4%B8%96%E7%95%8C/"><![CDATA[<!--1613118072000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%83%B3%E5%83%8F%E7%BE%8E%E9%BA%97%E6%96%B0%E4%B8%96%E7%95%8C-4755cfaff5ea?source=rss-37ea7441b075------2">重新想像美麗新世界</a>
——</p>

<div>
  <p>重新想像美麗新世界</p>
  <p>在未來，世界將被一群聰明有才幹的人統治。統治階級將由一個新公式決定：IQ+努力=才幹(merit)，財富和權力是靠自己努力得來，而非世襲；民主是由受過高等教育的精英所統治，而非依賴出生或財富。</p>
  <p>這是一個美麗新世界。</p>
  <p>等等，這看起來不就是我們現在的社會嗎？</p>
  <p>然而，這個「未來」是英國社會學家Michael Young在1958年發表的反烏托邦小說，他所描述的那個未來是2033年。這篇文章叫做「才德制的崛起」（The Rise of Meritocracy），這是「meritocracy」（才德制）這個字首次出現[1]。Michael Young準確地看到了時代的變化，那個未來確實成為了現實，「才德制」主導了世界。只是，彼時他對這個未來是擔心的。</p>
  <p>如今的我們認為，相對於封建、種姓或種族制度，才德制是最公平的，畢竟學歷高、能力好、夠努力的人得到更多的報酬（名聲、金錢、資源），再自然不過。</p>
  <p>但到了2016年，川普當選、英國脫歐，全球各地都出現民粹主義的反撲。有人認為這種反撲的根源是是全球化下的階級矛盾，有人認為是城市和鄉村人們的差距，但以《正義》一書讓公眾熟知的哈佛大學政治哲學教授邁可桑德爾認為這些反彈不只是經濟因素，還有社會與道德因素，尤其是社會尊嚴。他認為，這是一種對「才德制」的反撲，因此有了這本強烈的書名《才德的暴政》（The Tyranny of Merit）。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/348/1*1i0Fs4QGlGha5rN2ZJ4ISA.jpeg" />
  </figure>
  <p>在此前著作《錢買不到的東西：金錢與正義的攻防》中，桑德爾分析與批判1980年代後出現的對自由市場的高度信仰，認為「市場掏空了公共生活中的道德辯論」。在本書中他進一步指出，當人們把市場認為是實現共善的主要工具，會讓政治成為一種專家和技術官僚的管理範疇[2]，公民會被剝離於對共同價值的討論，而這正好扣合人們對「才德制」的信仰：有才能的菁英應該是國家的統治者。</p>
  <p>才德制到底有什麼問題？</p>
  <p>桑德爾認為，現實中的才德制其實是虛假的幻想。在當代，教育是社會流動最重要的機制，但在美國的統計數據顯示，名校學生大部分都來自富有家庭，因為富有家庭可以給小孩更好的學習環境，再加上各種人脈關係，所以能否進入菁英學校是有階級偏差的，而不是所有人都擁有真正公平的機會。現實世界的機會遠遠不是公平的。</p>
  <p>而就算真的是一個完美的才德制，亦即每個人往上爬的機會是平等的，但只是鼓勵人們追求高教育作為回應全球化的方式，仍然是個人式的解方，並沒有解決結構性的困境，社會不平等依然會越來惡劣，而且會被正當化，也因此社會團結將會被嚴重破壞。</p>
  <p>尤其是在這樣的制度下，成功者會認為他們的成功是靠自己的才能和努力，而與社會無關，既然成功是我自己的事，那失敗就是輸家自己的錯，這會製造出「才德的驕傲」（meritocratic hubris），對階梯下的人缺乏同理心，甚至不屑和輕蔑，因此更不會有對於共同體內同胞的相互責任。反過來，這會造成輸家對贏家的憎恨。</p>
  <p>事實上，過去幾十年美國的主流論述是一種「躍升的修辭」（rhetoric of rising）：你要努力往上爬，只要你努力就會成功（<em>You can make it if you try</em>）。但現實是，這幾十年也是美國社會的不平等越來越嚴重的時期，階級翻身越來越困難，曾經人人相信的美國夢成為巨大的黑色夢魘。於是我們見到當前全球最大的政治浪潮：民粹主義對於菁英的反彈情緒。</p>
  <p>在2016年美國總統大選，選民政治態度的最大分歧標準是有大學教育以上的選民和沒有大專學歷的：當年川普拿下了三分之二沒有大專學歷的選票。這是因為他們無知或者是因為白人種族主義所以支持川普嗎？沒那麼簡單。這主要是過去幾十年來不分兩黨的菁英長期扭曲整個政治、社會和經濟資源所造成的結果。這讓中下層階級不只失去了工作，還感覺到社會不再重視他們曾經從事的勞動工作，主流政治菁英只以為這是分配問題，不理解這是尊嚴和社會承認的問題。桑德爾說，這是一種「屈辱政治」（politics of humiliation）。而川普聰明到知道去收割這些選民的憤慨和悲傷，例如他曾公開說：「我喜歡教育程度低的人們」。</p>
  <p>對才德制的批判在這幾年已經越來越猛烈，而不只是桑德爾。另一本新書是耶魯大學法律系教授Daniel Markovits最近出版的叫「才德制的陷阱」（The Meritocracy Trap），他批判才德制只是合理化對於優勢的不平等分配。事實是，這個制度現在已經成為自己的反面：「一種對世代間的財富、特權和階級的鞏固機制」</p>
  <p>2020年的疫情又給了才德制新的反思。桑德爾在紐約時報為文指出，全球疫情讓人們重新認識所謂低技術、低薪工作者的價值。「我們開始更理解我們真正依賴的是誰，知道重要的不只是醫生和護士，而是快遞工人、雜貨店店員、倉庫工人、家庭照顧者，還有許多零工經濟工作者。我們稱呼他們為關鍵工作者，但他們卻不是得到最好報酬獲最多榮耀者。」這也是另一本頗具影響力的書「Bullshit Jobs」中的主要論證[3]。</p>
  <p>這位政治哲學上的社群主義大師的整個知識生涯其實就是在對抗個人主義，提倡共同體精神。在本書中，他強調謙遜（humility）是此刻無比需要的公民德性。畢竟，憑著才能和努力在才德體制中獲勝者，往往也是多少托他人之福，或者是命運的偶然。我們越覺得一切都是個人成就，就越來學會感激和謙遜，而少了感激和謙遜，就越難以追求共善。</p>
  <p>就具體政策來說，他的解方包括在社會經濟政策更促進平等，他也提出在原有的成績制度加上加上抽籤制度來決定進入菁英大學。</p>
  <p>這些政策或許都不是萬靈丹，但本書卻絕對是對當今這個價值扭曲的社會一記當頭棒喝，甚至讓我們重新反思「選賢與能」的民主神話 — — 選賢不是不好，但是民主不能只剩下這件事，因為被選出來的賢能（如果真的是賢能）可能會疏離或鄙視選民們。這會淪為民主的異化。維繫民主體制另一個重要的核心是公共參與與對話。</p>
  <p>在Michael Young1958年的小說中，菁英統治的最後結局是一場政治反抗導致他們的垮台 — — 這不正是2016年的現實？</p>
  <p>反抗者在小說中提出宣言希望追求另一個世界：「如果人們的價值不是取決於他們的智力、教育、職業和權力，而是他們的仁厚、勇氣、想像力和敏感性，他們的同情心和慷慨，那麼就不會有階級.…..而每個人將會有平等的機會不是在任何數字的尺度下去往上爬，而是去發展自己獨特的能力，過一個豐盛的生活。」</p>
  <p>這才是美麗新世界。</p>
  <p>＿＿＿</p>
  <h3 id="section">本文為《成功的反思：混亂世局中，我們必須重新學習的一堂課》導讀。</h3>
  <p>[1]meritocracy這個字目前是通俗常用的字眼，但是在中文世界的翻譯沒有高度共識，我們採取某種翻譯稱為「才德制」。</p>
  <p>[2]在五六零年代的重要思想著作如「意識形態的終結」和「單向度的人」都提出來過類似的討論。</p>
  <p>[3]該書作者為2020年過世的人類學家大衛格雷伯，本人亦為該書中文本撰寫導讀，讀者們可參考。</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=4755cfaff5ea" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[重新想像美麗新世界 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">神力女超人背後的女性主義史</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-20/%E7%A5%9E%E5%8A%9B%E5%A5%B3%E8%B6%85%E4%BA%BA%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%8F%B2/" rel="alternate" type="text/html" title="神力女超人背後的女性主義史" /><published>2020-12-20T21:57:00-06:00</published><updated>2020-12-20T21:57:00-06:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-20/%E7%A5%9E%E5%8A%9B%E5%A5%B3%E8%B6%85%E4%BA%BA%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%8F%B2</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-20/%E7%A5%9E%E5%8A%9B%E5%A5%B3%E8%B6%85%E4%BA%BA%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%8F%B2/"><![CDATA[<!--1608523020000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E7%A5%9E%E5%8A%9B%E5%A5%B3%E8%B6%85%E4%BA%BA%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%A5%B3%E6%80%A7%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%8F%B2-481296cb64ba?source=rss-37ea7441b075------2">神力女超人背後的女性主義史</a>
——</p>

<div>
  <p>神力女超人背後的女性主義史</p>
  <p>1938年「超人」漫畫誕生，隔年「蝙蝠俠」誕生，1941年，第二次大戰正熾烈時，「神力女超人」(Wonder Woman)這個漫畫角色誕生了。</p>
  <p>當時新聞稿說，「神力女超人是由馬森博士（William Moulton Marston）所建立的一個強壯、自由、勇敢的女性形象，以對抗認為女性劣於男性的觀念，並啟發女孩子在被男性壟斷的各種職業和體育運動上更有自信心和成就感……因為文明的唯一希望是女性在所有人類領域都有更大的自由、發展和平等。」馬森博士本人更直接地說，「我相信女人應該統治世界，而神力女超人就是這種新型態女性的心理宣傳。」</p>
  <p>如今在好萊塢，第一個大銀幕上的女超級英雄、且由女導演拍攝的電影「神力女超人」(Wonder Woman)不僅在美國和全球都非常賣座，而且比起其他英雄電影更獲評論界肯定，引起熱烈討論，甚至被認為或許可以打破好萊塢或者電影圈長久以來的性別不平等現象。</p>
  <p>其實，「神力女超人」這角色背後的故事確實和美國女性主義運動緊密連結，創造者馬森博士更是深受二十世紀初婦女運動的影響：他的時代正是美國婦女從十九世紀末開始爭取普選權和身體自主權，以及推廣女性主義思想的高峰，到了1920年女性終於被賦予普選權。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*iqgmZjJ5q2oK196Z2LXvJA.jpeg" />
  </figure>
  <p>1.</p>
  <p>一九一零年代，馬森在哈佛唸大學時，美國女性主義運動和思潮開始活躍起來，那是美國所謂進步主義時期（progressive era）。</p>
  <p>紐約的一對姐妹珊格（Margaret Sanger）和拜恩（Ethel Byrne）持續不懈推動女性權益，尤其是避孕權利。她們認為女性是自己身體的絕對主人，生育議題是女性作為「志願性的母親」(Voluntary Motherhood)的決定，而不應該被強迫。</p>
  <p>這對姐妺在1916年十月在紐約布魯克林開設了美國第一個提供避孕諮詢與服務的診所，發送多種語言的傳單，卻因為倡議避孕合法化而被逮捕。拜恩在獄中進行絕食抗議，185小時之後被強迫灌食，她是美國第一個被強迫灌食的女性政治犯。但她在乎的不是自己，而是那些因為墮胎而死亡的女性。她在獄中發表聲明說：「美國每年有八千人因為非法墮胎而死亡，多一個人死沒什麼差別。」</p>
  <p>這個案子讓避孕的議題更被全國關注。</p>
  <p>在他倆姐妹中，珊格更為活躍，也較為後世所熟知。她早年參加紐約社會主義黨的婦女委員會，也參加當時非常活躍的世界產業工人聯合會(IWW)的抗爭，並且和紐約的激進知識份子如John Reed, Upton Sinclair和Emma Goldman來往密切。她更是被視為讓「birth control」（避孕）這名詞廣為人知（之前一般使用”family planning”）。</p>
  <p>1917年，在那個電影才剛誕生的時代，她甚至自己製作了一部紀錄片就叫「避孕」（Birth Control），裡面介紹關於避孕的各種理由，但很快被禁。</p>
  <p>1920年她發表著作「女性和新族群」(Woman and the New Race)，強調「現代世界最重要的發展就是女性對性奴役的反叛。」次年她創辦「美國避孕聯盟」，後來在1942年改名為美國計劃生育聯盟（Planned Parenthood），是至今美國最有影響力的關注女性生育健康的組織。</p>
  <p>在那幾年，美國婦女運動開始大幅度前進。</p>
  <p>1916年，美國國會出現了第一位女性議員，叫Jeannette Rankin。同年，「全國女性政黨」(National Woman’s Party )成立，旨在爭取女性投票權。</p>
  <p>1920年，女性終於和男性一樣有了普選權，雖然美國憲法第一條就是「人人生而平等」，這已經遲到太久。</p>
  <p>這些婦女運動者在二零和三零年代的持續努力，加上「新政」時代不少女性進入政府高層，避孕也在1936年合法化，這一切為1941 年的「神力女超人」鋪好了歷史舞台。</p>
  <p>2.</p>
  <p>馬森在大學時受女性主義影響，且讀了許多珊格的著作，畢業後，娶了女性主義者海洛威（Sadie Elizabeth Holloway）為妻。在拿到心理學博士後，他展開學術生涯，但在塔府茲大學(Tufts)任教時，卻和年輕女學生奧莉芙拜恩（Olive Byrne）相戀：這位年輕的拜恩來自一個不平凡的家庭：她是那個為了理念絕食的女性主義者拜恩的女兒，珊格的姪女。</p>
  <p>馬森、海洛威和奧莉芙也開始了不平凡的生活：三人共組一個家庭，多元成家。</p>
  <p>馬森的學術生涯並不如意，幾度失業，只能由海洛威去工作養家（奧莉芙養孩子）。他一直對電影有興趣，在大學時就參加劇本比賽獲得最大獎，也一度成立電影製作公司。</p>
  <p>1940年，DC漫畫出版社擔心蝙蝠俠和超人太過暴力，因此聘請心理學者馬森擔任顧問。他順勢向漫畫社推銷了他自己創造的新角色：神力女超人。</p>
  <p>「神力女超人」的故事與情節在很大程度上反映了馬森所受過的女性主義薰陶以及個人的興趣。</p>
  <p>例如，故事主角黛安娜來自天堂之島，那是一個只有女人的國度，黛安娜從來沒見過男人。這個概念來自一本在1915年出版的女性主義烏托邦小說「她島」（Herland）。黛安娜後來去美國後參與紡織工抗爭，抗議百貨公司女員工的低薪資等等，這些則是以早年珊格的抗爭經驗為啟發。</p>
  <p>此外，漫畫中有一個重要武器「實話繩索」：被套上的人就必須說實話，這是因為在現實生活中馬森發明了測謊器。但為何是繩索，這就和他對皮繩的強烈興趣有關。他曾在著作「正常人的情緒」（1928）中，認為一般所謂的異常性慾，如同性戀、戀物辟、或虐戀（sadomasochism）是完全正常的，甚至是內建在神經系統中的。事實上，他本人確實是皮繩愉虐主義者，所以每集的神力女超人幾乎都有被他人綁住的情節。</p>
  <p>在馬森的論述中，這些皮繩的綑綁其實是女性在現實社會的譬喻：她們遭遇各種制度的束縛，包括婚姻。他的三人家庭也是為了打破傳統束縛。</p>
  <p>「神力女超人」可以說是二十世紀初第一波女性主義和六十和七十年代第二波女性主義中間的橋樑：第一波要求參政權和避孕權，第二波針對的是家庭和工作的平等、掌握自己身體的權利、更豐富的自我性別認同，以及要求實質上的平等，而不只是法律上。</p>
  <p>六十年代宛如一九一零年代，新女性主義思潮蜂擁而起。1963年，Betty Friedan發表「女性的迷思」（“Feminine Mystique”）；1966年，「全國婦女組織」成立，成為最重要的婦女運動團體；1969年到1970年有多本重要著作或文章出版，包括Shulamith Firestone的宣言「性別的辯證：女性主義革命的案例」，Gloria Steinem的「黑權之後，該女性解放了」。</p>
  <p>知名女性主義者Gloria Steinem在1972年創辦在後來深具影響力的女性主義雜誌「<em>Ms</em>.」，第一期的封面人物就是「神力女超人」。她說：「回頭看這些四零年代的神力女超人故事，我很驚訝其中女性主義訊息的強大。」</p>
  <p>她說的沒錯。「神力女超人」在出版一年之後，就被認為違反善良風俗而被禁。在國會聽證中，更被指控煽動女同性戀。而在1943年，「神力女超人」甚至競選總統了。</p>
  <p>不過，雖然「神力女超人」加入了「美國正義聯盟」（Justice Society of America），但當蝙蝠俠和超人出去為正義而戰時，她卻是擔任聯盟秘書，負責在總部收發信。</p>
  <p>馬森博士的兩個愛人則彼此扶持，一起度過餘生，並經常照顧珊格。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*NlWqHLA645yZ9Ax8kOOcTg.jpeg" />
  </figure>
  <p>3.</p>
  <p>在過去幾十年，女性權利和女性意識在社會上已經有很大進展。不過，當超人和蝙蝠俠在好萊塢都已經拍了無數電影，但他們的老戰友神力女超人卻遲遲沒有電影（在七零年代有改拍成電視劇）。</p>
  <p>好萊塢有嚴重的性別問題。</p>
  <p>好萊塢不敢投資女性超級英雄電影主要是擔心男性不會願意買票去戲院看強大的女英雄，2004年的「貓女」和2005年的「幻影殺手」（Elektra）票房失敗，對他們來說是一種證明。不過，時代氣氛慢慢改變。前幾年的「飢餓遊戲」雖不是漫畫改編的超級英雄，但女主角是強大、獨立的領袖，也獲得很好的票房。</p>
  <p>好萊塢的性別問題當然不是只有對於超級女英雄。</p>
  <p>就在今年五月，女導演蘇非亞柯波拉（Sofia Coppola）獲得坎城影展最佳導演獎：她是史上第二位女性。奧斯卡金像獎至今更只有一位女性Kathryn Bigelow得過最佳導演獎。</p>
  <p>「紐約時報雜誌」在2015年的專題報導指出，在2013和2014年的前一百部賣座電影中，只有1.9%是女性導演。另外，在2014年，95%的攝影師、89% 的劇作家、81% 的執行製作和77%的製作人都是男性。根據另一個媒體「The Hollywood Reporter」，在2015年賣座前兩百五十名的電影中，只有9%是女性導演。</p>
  <p>好萊塢不只太白，也是太「男」。</p>
  <p>事實上，在二十世紀美國電影工業剛開始時，最重要的導演之一就是一位女性：洛伊薇伯（Lois Weber），她的第一部重要作品是「威尼斯商人」。除了開創電影之外，她也是二十世紀初進步運動/女性主義運動的一份子，不斷用用電影去討論避孕、死刑和貧窮。</p>
  <p>她在1916年的電影「我的孩子在哪裡」（ <em>Where Are My Children?</em> ），討論墮胎和避孕的問題，票房也很成功。那時，珊格和拜恩姐妹正開設全美第一家避孕與身體保護的診所，並因此被逮捕，這讓薇伯深切關注。當拜恩在獄中時，她開始拍攝另一部支持婦女權利的電影「推動搖籃的手」（<em>The Hand That Rocks the Cradle</em>）。在片中，她所飾演的醫生妻子因為非法發放避孕資訊而被逮捕入獄，並在獄中進行絕食。這當然是反映拜恩的現實經歷。</p>
  <p>此片在1917年五月上映時，正巧是珊格自己製作的電影「避孕」被禁之後的幾週。1915年的一個法院判例認為電影不屬於言論自由的範疇，而禁此片的法官認為這部電影違反「道德、得體、公共安全和福利」。「推動搖籃的手」在紐約首映後，市政府也試圖禁演此片，發行的環球影片在報紙上做廣告來捍衛，強調媒體上對這議題已經有許多討論，為何在大螢幕上不行。但捍衛失敗。</p>
  <p>其實，這部電影原來的片名是：「Is a Woman a Person?」(女人是人嗎？)</p>
  <p>顯然，電影產業的性別問題和整個社會的性別問題從一開始就是緊密不可分。而從女性主義者珊格到馬森和神奇女超人到當下好萊塢的性別問題，再回到美國最早的女導演薇伯，構成了一個緊密的歷史循環。</p>
  <p>「神力女超人」的成功或許可以鼓勵好萊塢大片廠願意支持更多女性創作者，尤其支持他們嘗試過去被認為是男性主導的動作大片。畢竟神力女超人的票房中，幾乎男女各佔一半。顯然，男人沒這麼懼怕強大的女性。</p>
  <p>這部電影在川普時代的成功當然更具意義：政治版的女超人希拉里去年落選了，歧視女性的川普當選了。不過，其實沒贏得普選的他，似乎不知道世界已經有所改變：去年以女性為主的「魔鬼剋星」電影上映時，川普說：「現在魔鬼剋星只有女人嗎？發生了什麼事？」</p>
  <p>川普先生，請小心神力女超人。</p>
  <p>（本文原發表於2017年）</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=481296cb64ba" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[神力女超人背後的女性主義史 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">革命最大的錯誤就是無聊</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-15/%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E9%8C%AF%E8%AA%A4%E5%B0%B1%E6%98%AF%E7%84%A1%E8%81%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="革命最大的錯誤就是無聊" /><published>2020-12-15T20:40:22-06:00</published><updated>2020-12-15T20:40:22-06:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-15/%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E9%8C%AF%E8%AA%A4%E5%B0%B1%E6%98%AF%E7%84%A1%E8%81%8A</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-15/%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E9%8C%AF%E8%AA%A4%E5%B0%B1%E6%98%AF%E7%84%A1%E8%81%8A/"><![CDATA[<!--1608086422000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E9%9D%A9%E5%91%BD%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E9%8C%AF%E8%AA%A4%E5%B0%B1%E6%98%AF%E7%84%A1%E8%81%8A-b0b2e1ff989b?source=rss-37ea7441b075------2">革命最大的錯誤就是無聊</a>
——</p>

<div>
  <p>革命最大的錯誤就是無聊</p>
  <p><em>問：你住在哪兒？</em></p>
  <p><em>答：我住在「胡士托國」(Woodstock Nation)。</em></p>
  <p><em>問：你可以告訴法官和陪審團那是哪兒嗎？</em></p>
  <p><em>答：「這是一個屬於所有不被社會接受的青年的國度，但這是一種心理狀態（state of mind）」..….是一個沒有財產或物質的國度，只有理念和價值。」</em></p>
  <p><em>問：你可以告訴法庭你的年紀嗎？</em></p>
  <p><em>答：我33 歲。我是一個六十年代之子。</em></p>
  <p><em>問：你可以告訴法庭和陪審團你現在的職業嗎？</em></p>
  <p><em>答：我是一個文化革命份子。</em></p>
  <p>— — 1969年9月芝加哥大審判法庭上艾比霍夫曼（Abbie Hoffman）的回答。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zABI628v8iKgWK8u3c1D2Q.jpeg" />
  </figure>
  <p>1.</p>
  <p>本來沒有人想要暴力抗爭。</p>
  <p>在1968年，反抗者計劃夏天在芝加哥舉行的民主黨全國代表大會場外，舉行反戰遊行。</p>
  <p>主要的組織者、老學運湯姆海頓希望這場大規模抗議可以徹底暴露出「這個國家的政治鬧劇」。他和另一位組織者戴維斯（Rennie Davis）寫了一份說明，指出當數百萬人反對越戰，但戰爭依然持續，就代表了美國民主體制的失敗。他們主張行動必須是和平與合法的，因此向芝加哥政府提出申請，但沒有獲得許可。</p>
  <p>另外幾個喜歡惡搞的傢伙艾比霍夫曼（Abbie Hoffman）和傑瑞魯賓（Jerry Rubin）在年初成立了一個新團體叫Yippie，想要結合大麻與抗議，「要把孩子們帶離體制、要把工人階級的憤怒帶入政治，要讓嬉皮政治化。」對他們來說，街頭就是「游擊劇場」（guerrilla theater），他們相信「任何革命最大的錯誤就是變得無聊」。</p>
  <p>Yippie們認為八月的民主黨大會是一場「死氣沈沈的大會」（Convention of Death），而他們想要舉辦「生命之節」(Festival of Life )。傳單上寫著：</p>
  <p>「這個八月來芝加哥加入我們舉辦的青年音樂和劇場的國際文化祭吧……這是八月的最後一週，而「全國死亡黨」會聚在這裡祝賀詹森連任。我們也會在！到時會有五萬人在街上赤裸著跳舞，我們會在公園中做愛，我們會閱讀、唱歌、微笑、印刷報紙，舉行一個模仿他們的大會，慶祝我們這個時代一個自由美國的重生……一切都是免費/自由的……我們追求歡愉的政治（politics of ecstasy）….我們會創造自己的現實……」</p>
  <p>他們希望當大批長髮嬉皮和怪人在公園中享受自由的愛和搖滾樂，會迫使政府和警方陷入恐慌。他們沒有想在街頭搗亂，也向芝加哥市政府申請集會許可，但也被拒絕。</p>
  <p>這注定芝加哥街頭將成為一個血腥戰場。</p>
  <p>當時的芝加哥市長是個凶狠粗鄙的傢伙。在四月金恩博士之死造成暴動時，他就下令，手上拿汽油彈者格殺勿論，搶劫商店者可以開槍傷害。面對這個風雨欲來的抗爭，他更是部署重兵，包括警察、國民兵和軍隊，甚至散彈槍和裝甲車都準備好上街。</p>
  <p>就在民主黨大會幾天前的8月20日午夜，蘇聯軍隊開進捷克，鎮壓布拉格之春，人們在電視上看見了布拉格美麗街道上的坦克車和長槍。</p>
  <p>霍夫曼在記者會上將芝加哥比喻成「捷加哥」，批判這個城市是另一個警察城市。魯賓說：「美國本來就是個暴力的國家，但其暴力都是對於看不見的人、對有色人種，所以我希望暴力可以在電視的黃金時段被看到！就在你眼前！」</p>
  <p>海頓說，「芝加哥將是一個警察國家和人民運動的攤牌」，而「民主就在街頭上。」</p>
  <p>民主黨代表大會前一天，Yippie在公園開始舉辦「生命之節」，但原本預計邀請的很多樂隊如傑佛遜飛船等都因為擔心警察暴力而不出席，只有來自底特律的搖滾樂隊MC5和抗議民謠歌手Phil Ochs參加。當MC5這個龐克搖滾先驅用巨大的能量在演出時，警察開始在台下揮著警棍驅趕群眾。</p>
  <p>夜裡十一點，警方實行宵禁，強力毆打路上群眾，人們在街頭奔逃，血流不斷。</p>
  <p>這個場景會成為日後幾天終日上演的戲碼，而且警察暴力越來越激烈。</p>
  <p>8月28 日是代表大會的高潮，民主黨的總統候選人將正式誕生。</p>
  <p>一萬多名群眾在下午從公園走到街上，聚集在舉行代表大會的希爾頓飯店外示威，等待他們的是兩萬名軍人和警察。憤怒與恐懼同時包圍著抗議者們。</p>
  <p>突然間，催淚瓦斯瀰漫了現場，警察瘋狂似地毆打群眾，甚至包括旁觀者和經過的市民，鮮血穿透了灰白的瓦斯迷霧，群眾在哀嚎中嚎叫著：「全世界都在看！」（The Whole World is Watching!） — — 這句話成為六十年代最重要的口號之一。</p>
  <p>警察甚至衝進旅館大廳開始打人。「示威者、記者、麥卡錫競選黨工，所有的人都踉蹌跑出到旅館大廳，鮮血從他們的頭上和臉部噴湧而出」，紐約時報在第二天如此報導。</p>
  <p>當電視前觀眾看著民主黨剛提名的總統候選人發表演說時，卻同時看到不斷插播的場外流血衝突。被稱為美國最受信任的電視主播Walter Cronkite說，「我的天哪，看看他們對這群年輕人做了什麼。」</p>
  <p>的確，全世界都看到了，而魯賓的期待實現了。</p>
  <p>對運動者來說，這場血染的抗爭是場成功，因為它讓美國人看到瘋狂的警察暴力 — — 政府在年底發布對這個衝突的報告都指出這是「警察暴動」(police riot)。</p>
  <p>更多年輕人被刺激勵投入運動，且願意採取更激進的行動。他們相信，這會讓政府意識到延長戰爭必須在國內付出代價。</p>
  <p>但另一方面，也有許多人在電視機上看到的是一群長髮嬉皮和暴力群眾，在嚴重破壞這個城市的秩序。並且，如此相信的人數可能更多一些，所以共和黨尼克森以代表「沈默的多數」為號召，在幾個月後贏得了美國總統（雖然他只獲得43%的普選票）。</p>
  <p>這是六十年代青年文化革命的巨大諷刺。</p>
  <p>尼克森批評芝加哥這場抗爭時說，「這是文明死亡的開始。」</p>
  <p>在這場暴動中，你站在哪一邊呢？</p>
  <p>在六十年代的反叛中，你是屬於哪一邊呢？</p>
  <p>這是彼時不同世代、不同種族的所有美國人都不能迴避的問題。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/640/1*7x9EWUhAbPvhb53ZnO_nww.jpeg" />
  </figure>
  <p>2.</p>
  <p>尼克森總統於69年一月上台。三月時，湯姆海頓、戴維斯、魯賓、霍夫曼和黑豹黨的席爾（Bobby Seale）、反戰組織領袖戴林傑等八人被控在芝加哥煽動暴動，被稱為芝加哥八君子(Chicago 8)。（後來席爾的審判被分開，所以改稱為芝加哥七君子。）</p>
  <p>這八個人分屬於反戰團體、前SDS成員、Yippie、黑豹黨，和兩位比較不知名的當地學者。政府顯然刻意挑選不同團體的代表，因為黑豹黨領袖席爾根本沒參與組織這幾天的抗議，只不過給了一場演講。後來檔案揭露，尼克森政府就是刻意透過起訴不同代表性團體來打擊整個反對勢力。</p>
  <p>不過，這對反抗者不算打擊。魯賓說：「這個起訴把原本在芝加哥之前沒有團結起來的各種力量全都聚在一起了，給予運動新的能量。芝加哥之戰是一場勝利，即使法庭也不能改變這個事實。在法庭上，鬥爭仍然必須繼續，所以我們很高興被起訴。」</p>
  <p>他們很清楚這場法庭審判可以是最精彩的荒謬劇場現場，戲碼會是一場卡通化的正邪之戰：法官代表了一切腐化的權威，而他們是正義革命者、是被國家機器壓迫的受害者。霍夫曼在回憶錄中說，「我們希望影響年輕人，希望顯示他們和起訴者是不同的人，希望呈現對分裂這個國家的各種議題的剖析….. <strong>我們永遠贏不了和有武器的人的權力鬥爭，我們唯一的武器是想像力。</strong>」</p>
  <p>1969年九月這場八君子的審判正式開庭，全國媒體都給予很大的關注，每天新聞不斷。被告們利用法庭陳述機會痛批尼克森和越戰，在法庭上對法官惡作劇，七十多歲的法官也恰如其分地「扮演」了最老朽保守的「反派」角色。</p>
  <p>被告海頓在一開始被介紹起立時，舉起拳頭表示抗議。而當霍夫曼被介紹起立時，他給了法官一個飛吻。</p>
  <p>出庭時，魯賓和霍夫曼一度穿上法官的法袍出庭，讓台上法官臉都氣紅了，命令他們馬上脫掉，但他們裡面穿的是警察的藍白制服。彷彿這是「週末夜現場」的喜劇秀。</p>
  <p>席爾一度大罵法官是種族主義豬玀、法西斯主義騙子，結果法官下令用毛巾堵住他的嘴巴，把他綁在椅子上。一個黑人在法庭上被如此對待，彷彿是整個美國種族壓迫的譬喻，讓許多人震驚。</p>
  <p>這場歷史性的審判歷經數月，許多六零年代的重要人物一一出庭作證，包括歌手Phil Ochs、Judy Collins（他們甚至在法庭上唱歌）、作家諾曼梅勒、艾倫金斯堡、黑人運動領袖傑西傑克森、LSD宗師提摩西賴瑞等。整個法庭成為一座真正的歷史劇場，六零年代不同領域的主角們輪番上台獨白、唱歌、搞笑、演講，討論何謂真理、正義與和平的問題。</p>
  <p>於是，法庭上被審判的不只是芝加哥八君子，而是整個六十年代的激情與反叛，是對美國靈魂的不同想像，並且是如此具象徵意義地在六零年代的最後幾個月進行。</p>
  <p>這場六十年代最終的審判在1970年二月結束，他們一度被定罪，但後來上訴法庭推翻他們的罪刑，只有席爾因另外的罪坐了比較多年的牢。</p>
  <p>作家諾曼梅勒在芝加哥大審判時出庭作證說的好：「<strong>我可能有點瘋狂，但我是一名作家。這些人也有點瘋狂，但是是這些瘋子告訴你什麼是清醒。去傾聽他們吧，因為真理就在他們的瘋狂中。</strong>」</p>
  <p>本文出自張鐵志《<a href="https://www.books.com.tw/products/0010812354">想像力的革命：1960年代的烏托邦追尋</a>》第九章「革命最大的錯誤就是無聊」（2019年二月，印刻出版），這篇文章有八千字，這裡只是部分摘要</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b0b2e1ff989b" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[革命最大的錯誤就是無聊 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">約翰藍儂的夢與死亡[1]</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-08/%E7%B4%84%E7%BF%B0%E8%97%8D%E5%84%82%E7%9A%84%E5%A4%A2%E8%88%87%E6%AD%BB%E4%BA%A1-1/" rel="alternate" type="text/html" title="約翰藍儂的夢與死亡[1]" /><published>2020-12-08T19:51:32-06:00</published><updated>2020-12-08T19:51:32-06:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-08/%E7%B4%84%E7%BF%B0%E8%97%8D%E5%84%82%E7%9A%84%E5%A4%A2%E8%88%87%E6%AD%BB%E4%BA%A1%5B1%5D</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-12-08/%E7%B4%84%E7%BF%B0%E8%97%8D%E5%84%82%E7%9A%84%E5%A4%A2%E8%88%87%E6%AD%BB%E4%BA%A1-1/"><![CDATA[<!--1607478692000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E7%B4%84%E7%BF%B0%E8%97%8D%E5%84%82%E7%9A%84%E5%A4%A2%E8%88%87%E6%AD%BB%E4%BA%A1-1-f6bb83ac158e?source=rss-37ea7441b075------2">約翰藍儂的夢與死亡[1]</a>
——</p>

<div>
  <p><strong>約翰藍儂的夢與死亡[1]</strong></p>
  <p>1971年，約翰藍儂到美國參加的第一場演唱會，是一場聚集了左翼青年和文化嬉皮的抗議盛會。彼時，整個六零年代的華麗與蒼涼正要落幕，曾經的文化與社會革命似乎尚未成功就要結束，但他們仍試圖對抗時代的退潮。</p>
  <p>藍儂在舞台上說：</p>
  <p><strong>「（六零年代）花之力量（flower power）沒有成功，又如何？我們重來一遍就是了！</strong>」</p>
  <p>1.</p>
  <p>披頭四樂隊不是一個政治的樂隊，但在1966年，當他們在美國的記者會被問到對越戰的態度時，藍儂說，我們不喜歡戰爭，戰爭是錯誤的。</p>
  <p>說這句話需要一些勇氣，因為當時在美國只有百分之十的民意反戰。不過，彼時藍儂的和平理念是素樸的，還沒有深化為堅定的政治信念。</p>
  <p>1967年，反戰運動持續升高，金恩博士宣稱「我們必須要結合民權運動與和平運動」。四月，紐約出現有史來最大的群眾示威，二十五萬人走在繁華的第五大道上反對戰爭。在紐渥克、在底特律、哈林區等地方，城市貧民區的黑人用怒火燃燒城市。</p>
  <p>這一年夏天也是嬉皮們的「愛之夏」(summer of love)。他們的主題曲是披頭四的〈你所需要的只有愛〉(All You Need Is Love)。嬉皮們頭上帶著花，牽手唱著這首充滿愛的歌，實踐做愛不做戰的精神。</p>
  <p>但世界並沒有聽藍儂的話。</p>
  <p>1968年，是六零年代革命的真正高潮。在巴黎，超過九百萬工人在街頭幾乎推翻資本主義。在中國，無數年輕人手拿著毛語錄，在天安門前高喊口號，在學校、家庭鬥爭老師與父母。在布拉格，蘇俄坦克開進古老而優雅的街道，鎮壓布拉格之春。在美國芝加哥的民主黨總統提名大會，反戰抗議者和他們痛罵為「法西斯主義豬」的警察在黑夜中激烈對幹。在紐約，哥倫比亞大學學生佔領學校數日，然後被警察激烈強制驅離。在藍儂所在的英國倫敦，出現了空前龐大規模的反戰遊行，以暴力衝突收場。</p>
  <p>真正血染的鏡頭是三月在越南馬賴，美軍屠殺數百平民。而在美國國內，代表那個時代正義防線的黑人民運動領袖金恩博士，以及甘乃迪總統之弟、正在競選總統的勞伯甘乃迪，先後遭到暗殺。</p>
  <p>所有人都躲不掉街頭和報紙上的煙硝與四溢的血跡。</p>
  <p>縱使這一年披頭四繼續躲在他們的音樂世界中，並在八月發行了一首超級暢銷單曲、由保羅麥卡尼所寫的〈嘿茱蒂〉(Hey Jude)，但是在單曲B面，藍儂卻寫下了他的第一份政治宣言：〈革命〉(Revolution)。</p>
  <p>你告訴我這是一場革命</p>
  <p>你知道</p>
  <p>我們都想要改變世界</p>
  <p>但是當你要談到破壞時</p>
  <p>你不知道你不能把我算進去（或要把我算進去）</p>
  <p>（you can count me out/ in）</p>
  <p>你說你要改變這個體制</p>
  <p>你知道</p>
  <p>我們都想改變你的大腦</p>
  <p>你告訴我說關鍵的是制度</p>
  <p>但你知道</p>
  <p>你最好解放你的心靈</p>
  <p>如果你是要帶著毛主席的照片上街頭</p>
  <p>那麼無論如何你是不會成功的</p>
  <p>在這裡，藍儂對於激進革命的態度是曖昧的。他也想改變世界，但是他反對暴力、反對沒有終極計畫、只是自以為激進的姿態­ — — 帶著毛澤東的照片、拿著小紅書就是革命嗎？解放之路必須透過個人心靈的改變，而不是政治對抗。而至於他個人是否要參與，他還無法決定[2]。</p>
  <p>藍儂雖然沒有在1968年投身社會革命，卻發生了一件他人生的大革命：和小野洋子(Yoko Ono)相戀。1966年在倫敦遇到這個來自日本、在美國長大的前衛藝術家後，他們的靈魂再也無法分開。</p>
  <p>2.</p>
  <p>1969年一月，尼克森就任總統。十天後，披頭斯在倫敦的唱片公司屋頂演出，是他們最後一次公開演出。</p>
  <p>1969年三月，藍儂和洋子結婚後去阿姆斯特丹蜜月。但這不只是一場單純的情人蜜月，而是一場和平抗議。他們在飯店裡舉行了一週「床上靜坐」(Bed-in)行動，「以抗議世界上所有的苦難與暴力」。</p>
  <p>這既是一種反抗的藝術行動，也是一種有效傳遞訊息的方式。因為對於大規模的群眾抗議，媒體往往只報導現場的衝突與暴力，而忽視遊行主張的理念；而他們相信這個非暴力且新奇的行動方式加上他們的知名度，會引起世人注意，因此他們每天接受十小時的媒體採訪，闡釋和平理念。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4wqc9rVntAroxI_nMiouqQ.jpeg" />
  </figure>
  <p>藍儂是深信非暴力抗爭的哲學：「爭取和平只能透過和平的手段，去用支配體制的武器來向他們抗爭是不適宜的，因為他們總是勝利者。他們很擅於玩一場暴力遊戲，但他們不知道如何對付幽默，一種和平的幽默」。</p>
  <p>他們接著想要在美國進行這個「床上靜坐」運動，但是尼克森政府拒絕發給藍儂入境簽證，因此選擇去加拿大蒙特婁，以方便美國媒體記者來。</p>
  <p>在蒙特婁床上靜坐行動的最後一晚，藍儂和房間內的支持者一起合唱了他寫的新歌，現場錄下來，七天後就發行：〈給和平一個機會〉（Give Peace A Chance）。</p>
  <p>這首歌曲充分飽含藍儂在靜坐現場當下的熱情與原始能量。歌詞指涉了六零年代的各種符號，但副歌卻又跳脫時代的框架，成為一個可以在不同時空流動的抗議標語。對於這首歌，藍儂說他是為了想要做一首現代的抗議歌曲來取代〈我們一定要勝利〉(We Shall Overcome) 這首經典抗議歌曲。</p>
  <p>歌曲發行後兩個月，在華府的華盛頓紀念碑前舉行了一場五十萬人的大規模反戰遊行。台上站的是老牌抗議民歌手彼得席格(Pete Seeger)，眼前是他一生見過最大的場面。他唱起了這首他其實還不熟悉的歌，但全場都能跟著他一起大合唱：</p>
  <p>All We Are Saying：Give Peace A Chance</p>
  <p>All We Are Saying：Give Peace A Chance</p>
  <p>……</p>
  <p>戰爭不斷加溫，他們也持續展開追求和平的行動。那一年聖誕節前夕，他們在紐約時代廣場、東京、倫敦、巴黎等十一個城市的街頭上，掛起一幅黑白的廣告看版，上面寫著：</p>
  <p><strong>War Is Over</strong></p>
  <p><strong>If You Want it</strong></p>
  <p><strong>Happy Xmas from Lennon and Yoko</strong></p>
  <p>(戰爭已經結束</p>
  <p>如果你想要的話</p>
  <p>藍儂和洋子祝賀聖誕快樂)</p>
  <p>越戰當然沒有因為這個廣告看板而真的結束。但是那個標語，那個在喧嘩中沈靜的抗議姿態，卻凝結住了六零年代的理想主義。</p>
  <p>兩年後，他們把這個標語轉變為一首動人的聖誕歌曲：〈Happy Xmas (War is Over)〉。直到今日，這首反對戰爭、追求和平與包容的歌曲還是在聖誕時分飄揚著。</p>
  <p>A very Merry Xmas/一個非常快樂的聖誕<br />And a happy New Year/一個快樂的新年<br />Let’s hope it’s a good one/讓我們希望這會是一個好年<br />Without any fear/沒有任何恐懼<br />War is over, if you want it/戰爭結束了，如果你想要的話<br />War is over now/戰爭結束了</p>
  <p>Happy Xmas/聖誕快樂</p>
  <p>在1969年，藍儂和洋子結合他們反戰的政治主張與藝術行動，不論是行動藝術（床上靜坐）和裝置藝術（街頭看板），實踐對和平的追求。藍儂說，「我們是幽默的，我們是勞來與哈台。在這個偽裝下，我們更能表達我們的主張，因為所有嚴肅的人如金恩博士和甘地，都會遭到槍殺。」</p>
  <p>只是沒有人想到，當他在開始用更嚴肅的面孔介入政治後，這句話竟然血淋淋的應驗在他身上。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/660/1*5sPkvmZkOIr08W3aDTLcCg.jpeg" />
  </figure>
  <p>3.</p>
  <p>彷彿趕著過時代的年關般，一切都要在歷史的大門從「六零年代」換上「七零年代」的新招牌前，迅速收起鮮麗的羽翼。也是在1969年，披頭四錄製解散前的最後一張專輯《艾比路》(Abbey Road)；在<a href="http://紐約胡士托音樂節成為六十年代最盛大的狂歡">紐約胡士托音樂節成為六十年代最盛大的狂歡與搖滾音樂節的永恆原型</a>，但滾石樂隊在西岸阿特蒙(Altmont)的演唱會上一名聽眾死亡，為六零年代的集體狂歡寫下黑色悲劇。</p>
  <p>但藍儂個人的新旅程才正要開始。</p>
  <p>1970年，藍儂發行第一張個人專輯<em>Plastic Ono Band</em>。或許是因為他在製作這張專輯時正在接受心理治療，所以音樂是格外赤裸與誠實的自我剖析：與父母的複雜情結、他的階級背景、生命的困惑，以及與洋子單純而美好的愛。他想要拍除一切的偶像包袱，真正回歸自我。</p>
  <p>在“Working Class Hero”中，他直面自己的工人階級根源。他成長的利物浦是一個典型的工人城市，而他小時家境不好，父親是船員，母親則遺棄他們。他在訪問中說，那樣的勞動階級文化環境使他本能上就是一個社會主義者。</p>
  <p>在“God”中，他批判六零年代的假象與幻滅。他唱著，「我不相信耶穌、不相信甘乃迪、不相信貓王、不相信狄倫，更不相信披頭四」。最後一句表示他要自我拆毀作為一個披頭巨星的虛妄：</p>
  <p>過去我曾是織夢者</p>
  <p>但現在我已經重生</p>
  <p>我曾經是海象</p>
  <p>現在我只是約翰[3]</p>
  <p>終於，藍儂拆穿所有假面，回到自我。他說，六零年代該結束的是那些色彩斑斕的迷幻，但是要繼續下去的是那股理想主義。所以</p>
  <p>親愛的朋友</p>
  <p>你們要繼續走下去</p>
  <p>夢已經結束了</p>
  <p>在這個七零年代開始的門檻上，藍儂和洋子發表公開聲明說，1970年將是新時代的元年，「因為我們相信上一個十年是舊機器崩解的時代。面對未來，只要有大家的協助，我們就可以一起建立一個新時代」。</p>
  <p>進入七零年代後，藍儂將開啟更進一步的激進政治，遭遇國家機器的粗暴鎮壓，並面臨他和洋子關係的破裂與重合。雖然虛幻的夢已經結束，但是他要帶著整個世代一起去「想像」(Imagine) — — 這是他下一張專輯名稱，想像新世界的愛與和平。</p>
  <p>4.</p>
  <p>越來越左傾的藍儂認識當時英國新左派活躍份子阿里(Tariq Ali)和布萊克伯恩(Robin Blackburn) — — 這兩人至今都是英國左翼知識界的重量級人物。他對激進政治充滿好奇，在1971年初，他正式接受他們採訪[4]。</p>
  <p>在訪問中，藍儂說他一直都很關心政治，且由於是工人家庭出身，從小就很有階級意識。他批判美國的搖滾樂隊都是中產階級出身，所以不瞭解階級體系的壓迫關係，當然他也承認披頭四遠離了自身的工人背景。他把自己視為新左派的一員，思考如何影響工人和學生；他說自己的策略是當他的明星地位像特洛伊木馬一樣進入大眾文化體系後，便可以透過音樂以及各種訪問來影響人們的意識，鼓舞他們起身改變世界。除了工人問題外，他更強調「我們不能有一個不包括婦女解放的革命」，而女權意識完全是洋子帶給他的。</p>
  <p>這段訪問中的思考幾天後濃縮成一首新歌：〈人民擁有力量〉(Power to the People)。</p>
  <p>寫完歌之後，藍儂馬上打電話給阿里說，「那天的對談實在讓我太興奮，所以我為運動做了這首歌，希望大家可以在街頭一起歌唱」。他希望這首歌可以屬於當代最重要的抗議歌曲，取代那些十九世紀傳唱下來的老歌。</p>
  <p>在歌詞中，他用兩句話寫下馬克思的剩餘價值論：</p>
  <p>百萬工人辛勤工作卻什麼也得不到</p>
  <p>你最好給予他們真正擁有的！</p>
  <p>他更進一步告訴左翼或者工人階級的男性，社會的主要矛盾不只是階級，還有性別：</p>
  <p>同志和弟兄們，我必須問你們</p>
  <p>你們在家中是如何對待你們的太太</p>
  <p>她必須真正成為她自己</p>
  <p>所以她才能解放</p>
  <p>在這一年春天街頭激烈的反戰抗爭中，這首歌進入排行榜前十名。</p>
  <p>這首歌更呈現出他和之前政治姿態的清楚斷裂。在〈革命〉（Revolution）這首歌中，他對於是否要加入革命的行列還感到猶疑不定，現在他卻說「我們說我們要一個革命/最好趕快開始吧！」</p>
  <p>這首歌也展現他最樂觀的期待，他相信只要人民展現力量，就能改變世界。一如他在兩年前聖誕節大型看板上所傳遞的訊息：只要人們願意用行動去反對戰爭，戰爭就會結束。</p>
  <p>這一年八月，藍儂和洋子第一次攜手走上街頭示威，手上舉著牌子寫著：支持IRA（愛爾蘭革命軍），反對英國帝國主義，高喊：人民擁有力量！</p>
  <p>1971下半年，藍儂發表新專輯《想像》(<em>Imagine)</em>。在這首後來成為他最著名的歌曲中，藍儂描繪出一個沒有國界、沒有私有財產、沒有貪婪、沒有暴力的烏托邦。這並不是痴人的白日夢，因為想像力並不是沒有力量的：在68年巴黎街頭的牆壁上，學生們寫下「用想像力奪權」；當年新左派的知識導師、法蘭克福學派哲學家馬庫色(Herbert Marcuse)也說，想像就是權力 — — 「把最前進的觀念和想像力的價值轉變為事實，就是革命性的！」</p>
  <p>這張專輯和這首歌不但成為排行榜第一名，並得到左派雜誌的高度稱許。歌曲的音樂和意境更使其成為搖滾史上最永恆的歌曲。藍儂證明了他可以結合搖滾樂創造力與理想主義。</p>
  <p>有了烏托邦，有了音樂來傳遞這個共同的藍圖，接下來的工作是組織更多人加入他的夢。</p>
  <p>你可以說我是作夢的人</p>
  <p>但我不是唯一的</p>
  <p>我希望有一天你可以加入我們</p>
  <p>然後世界會成為大同</p>
  <p>藍儂準備和新左派更緊密結合。他向阿里提議他可以出錢購買一個媒體來結合更多人；他們也準備成立一個「紅葡萄基金會」，進行左翼的政治與文化工作。藍儂透過他們進入了真正的工人鬥爭，例如一起聲援和金援蘇格蘭船廠工人的罷工。</p>
  <p>但是，就在他要更深化他在英國的左翼政治運動時，因為小野洋子要爭取和前夫的女兒的監護權，他們必須搬到美國。</p>
  <p>從英國轉換到美國，將對藍儂的政治實踐產生深遠影響。尤其是他的激進政治其實是深受身旁的人影響，例如小野洋子或是阿里等新左翼份子。但英美的左翼政治風格完全不同：阿里和布萊克伯恩都是知識分子，而藍儂在美國後將遇到完全不同的人，開始完全不同的政治行動。</p>
  <p>5.</p>
  <p>1971年八月，藍儂和洋子離開倫敦，來到紐約，住進格林威治村的小公寓。然後，地下藝術家來了，詩人來了，左派份子也來了，尤其是兩位最特立獨行的人物魯賓(Jerry Rubin)和豪夫曼(Abbie Hoffman)。這兩人都參與了1968年在芝加哥民主黨大會的抗爭，和其他人一同遭到審判，被稱為芝加哥七君子(Chicago Seven)。他們成立了「國際青年黨」，簡稱Yippie(Youth International Party)[5]。和傳統強調草根組織的左派團體不同，更依賴媒體政治，更強調用衝突且戲劇化的方式來攫取注意力。藍儂的床上靜坐行動就是符合這種媒體造勢的反抗風格，所以雙方一見如故。</p>
  <p>1971年十二月在密西根安那堡的「釋放辛克萊」（Free John Sinclair）演唱會是六十年餘燼的復燃，也是藍儂結合政治與音樂的高潮。辛克萊是政治龐克樂隊先驅樂隊MC5的經紀人，也是「白豹黨」的重要幹部（這是為了響應黑人的黑豹黨），他堅信搖滾樂可以推翻資本主義：「我們沒有槍，但我們有更強大的武器能夠直接和百萬的年輕人接觸，搖滾樂就是我們最大的武器。」他在69年因為販賣大麻而被判刑十年。</p>
  <p>就在演唱會前一天，當地議會通過降低販賣和持有大麻的刑罰；演唱會後兩天，他被釋放出獄。</p>
  <p>當天演唱會是由詩人艾倫金斯堡(Allen Ginsberg)開場，接著有抗議民歌手歐克思(Phil Ochs)和黑人天王史提夫汪達(Steve Wonder)等人的演唱，以及魯賓、霍夫曼和黑權運動組織黑豹黨主席席爾(Bobby Seal)的演講。正如魯賓所說，「我們在這裡所做的是結合流行音樂和革命政治，以推動一場全國性的革命」[6]。</p>
  <p>然後藍儂上台了。他演唱的歌就叫〈辛克萊〉（John Sinclair）。在歌曲中，他唱著：「現在就讓約翰自由吧！」</p>
  <p>但是要那一個約翰自由？</p>
  <p>是要讓「約翰」辛克萊從牢獄中獲得自由？還是要讓「約翰」藍儂從披頭四的角色中解放出來？</p>
  <p>1971年的約翰藍儂，早已不再是那個看來溫順可口的偶像披頭，而是一個試圖接合搖滾樂與激進政治的音樂人，一個真正的行動主義者(activist)。</p>
  <p>如果六零年代最鮮明的抗議歌手身影是狄倫，那麼在七零年代的開端，藍儂原本是要接下那把聖火，開始音樂與政治的新可能。</p>
  <p>藍儂在美國的第二場表演是年底在紐約哈林區的阿波羅戲院，這是為了紐約阿提卡監獄的囚犯而唱。三個月前，一千多名的監獄囚犯為了爭取獄中基本權益而暴動，數十人被警察開槍傷亡。這些犯人大都是黑人，所以黑人社區在這個黑人音樂的聖地舉行了一場慈善演唱會，來幫助囚犯家庭募款。許多黑人歌手如愛麗莎富蘭克林(Aretha Franklin)都出席演唱，但藍儂這個白人歌手更直接以事件為名做出一首歌：〈阿提卡州〉（Attica State）：</p>
  <p>「恐懼和恨蒙蔽了我們的判斷</p>
  <p>讓我們從慢慢黑夜中解放出來吧」</p>
  <p>藍儂和洋子並不滿足於這種個別的政治演唱會。「釋放辛克萊」演唱會只是一個新運動的開端；藍儂、洋子和魯賓計畫到各地巡迴演唱/演說，並且組織各地的青年理想主義者，讓他們關注社區本身的問題。而是當共和黨在加州聖地牙哥舉行總統提名大會時，他們要到外面辦演唱會抗議，以阻止共和黨的尼克森連任。藍儂甚至準備邀請迪倫一起上路，聯手重建音樂的激進政治[7]。</p>
  <p>然而，執政的尼克森政府沒有給他們這個機會。</p>
  <p>1972年六月，藍儂發表了來到紐約後的新專輯，名稱就叫《在紐約的時光》(<em>Some Time in New York City)</em>。這是張高度政治化的專輯，且內容與包裝都依循「頭版新聞歌曲」的概念：專輯封面是模仿紐約時報頭版，封面上的新聞標題則是專輯中歌曲曲目，照片則包括洋子設計的尼克森和毛澤東一起裸體跳舞。每首歌內容幾乎都是他在近期經歷的各種政治事件，包括”Attica State”、”John Sinclare”、談女性黑豹黨員的”Angela”、關於1972年北愛民權運動者被英軍槍殺的“Sunday Bloody Sunday”等、記錄他們紐約生活的“New York City”，以及引起諸多爭議的女性主義歌曲”Woman is the Nigger of the World”。</p>
  <p>這種新聞式歌曲是美國抗議歌曲的傳統[8]，但這張專輯的評價和銷售都不好。或許，這些歌曲的價值真的和新聞一樣，只有記錄歷史時刻的意義，卻無法傳世。當然，如何寫出音樂美學上可以永恆，但又飽滿抗議精神的歌曲，是所有抗議歌曲的難題。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*RiVPKrWqvbkOHp-0mG6GIg.jpeg" />
  </figure>
  <p>6.</p>
  <p>即使這張專輯評價不佳，但藍儂透過文化造成的政治影響力卻已經強大到可以顛覆政權了 — — 起碼當政者是如此認為。FBI早就開始監控藍儂，甚至用各種手段打擊他，包括對報紙放消息說他資助恐怖主義，或者說魯賓被CIA收買。72年五月，藍儂在FBI的檔案從「新左派」提升到「革命活動」。</p>
  <p>真正對藍儂造成打擊的是一名參議員寫了一封秘密信給尼克森政府的司法部長，指控藍儂和左派份子「正提出一個計畫要逼尼克森下台。他們計畫在各個舉辦初選的州舉辦演唱會，以進入校園、推動大麻合法化、鼓勵青年去抗議共和黨提名大會。….如果可以終止藍儂的美國簽證，會是一個好的反制策略。」尼克森政府準備驅逐藍儂出境。</p>
  <p>共和黨之所以這麼擔憂藍儂的影響力，關鍵原因之一是1972年這次大選是美國第一次把投票年齡降到十八歲，所以年輕人的選票將扮演重要角色。而屬於年輕人的搖滾樂，或許就是辛可萊相信的最有力的政治武器。</p>
  <p>無論如何，約翰藍儂成為搖滾史上第一個因為政治影響力而被美國政府試圖遣送出境的音樂人。此後數年，藍儂展開了和美國政府漫長的法律訴訟，並深深影響了他的音樂革命計畫。在律師建議下，為了保持低調，他們取消了原來反戰巡迴演唱會的計畫。而美國在73年開始從越南撤兵、尼克森爆發水門案並於次年辭職下台，也使得抗爭頓時失去了方向感。藍儂逐漸淡化他的政治參與。</p>
  <p>一個象徵性的改變，是73年春天，藍儂和洋子離開他們在格林威治村的革命小窩，而搬進中央公園旁邊的豪宅達科塔大樓(Dakota)。</p>
  <p>年底，他發行新專輯<em>Mind Games</em>，音樂的政治意味大大降低。69年時，他曾說希望人家記得他是和平主義者的身份先於音樂人，但現在他卻說「〈你所需要的只有愛〉(All you need is love)就是我最終的政治信仰。我發現涉入政治太多會影響我的音樂。我是藝術家，不是政治人物。」</p>
  <p>1976年中，藍儂終於贏得訴訟，獲得永久居留權，但他卻也早已疲憊不堪了。</p>
  <p>1980年十二月八日，他在接受媒體的訪問中說：</p>
  <p>「也許在六零年代時，我們都像小孩般的天真，然後各自走回自己的房間。我們終究沒有得到一個花與和平的美好世界……但六零年代確實告訴了我們該具有的責任與可能性。它不是最終的答案，而是讓我們可以一瞥事物的可能性。」</p>
  <p>這是什麼樣的可能性呢？或者我們該如何去「想像」新的愛與和平的可能性呢？<br /> 藍儂沒有機會告訴我們，因為那是他人生最後一場訪問。</p>
  <p>六個小時後，他就在曼哈頓家中的門口被槍殺了。</p>
  <p>7.</p>
  <p>我站在紐約中央公園的「草莓園」 — — 這裡並沒有草莓，只是在地上刻了「Imagine」字樣的圖案。每年冬日他的祭日，都會有無數歌迷在這裡聚會，點起蠟燭，唱著藍儂或披頭四的歌。</p>
  <p>幾十公尺外公園旁的大樓，達科塔大樓，就是藍儂被瘋狂歌迷槍殺的地點。再一次，六零年代的精神會以如此暴力而黑暗的方式終結。</p>
  <p>然而，藍儂證明了搖滾樂如何可以撼動現實政治 — —</p>
  <p>至少當權者是如此相信，所以才試圖驅逐他出境。到了八零年代時，FBI仍然不願意解密關於藍儂的歷史檔案，因為他們說資料一旦公開，將會在英國造成「政治和經濟不穩定，以及社會暴動」。</p>
  <p>只是，1980年那聲槍響雖然讓藍儂本人不會再威脅執政者，卻並不能讓人們停止想像。因為，每一代的年輕人都用不同的方式想像屬於他們的愛與和平。</p>
  <p>當人們在聖誕夜聆聽動人的〈Happy Xmas (War is Over)〉時，他們會被喚起對和平的溫柔渴望；而當人們唱著〈Power to the People〉時，下一場抗爭或許就在不遠處。</p>
  <p>藍儂死了，那個六零年代試圖追求愛與和平、試圖反對戰爭機器、相信把權力還給人民的象徵死了。</p>
  <p>但那又如何？我們重來一遍就是了。</p>
  <p>[1]本文摘錄自我的書《時代的噪音：從狄倫到U2的抗議之聲》（印刻出版），標題為新下的。關於六零年代文化與社會抗爭可以見我的另一本書《想像力的革命：1960年代的烏托邦追尋》</p>
  <p>[2]在這首歌的單曲版中，只有Count me out(不要把我算進去)，但是在專輯的版本中，他唱的是”you can count me out, in”(把我算進去或踢開)。關於藍儂對首歌的詮釋，可以見「藍儂回憶」一書，滾石文化出版。</p>
  <p>[3]〈我是隻海象〉(I am Walrus)是藍儂在披頭四時期寫的歌，在這裡象徵他的披頭四時期)。</p>
  <p>[4]不過在1968年，披頭四發行「革命」單曲時，這兩人對藍儂對於革命的搖擺立場是十分批評的，藍儂也寫公開信回應。關於革命之歌、藍儂和米克傑克，可見我另外一篇文章收於《時代的噪音》。</p>
  <p>[5]關於這兩人與芝加哥大審判的迷人故事，請見《想像力的革命：1960年代的烏托邦追尋》。</p>
  <p>[6]這群新左派也透過另外一場演唱會聲援辛克萊：1969年的伍德史塔克（Woodstock）。在樂隊The Who上台演唱時，霍夫曼衝到台上要大家支持釋放辛克萊，但是卻被吉他手Pete Townshend用吉他趕走。</p>
  <p>[7]這段歷史是根據一本傳記<em>Come Together</em>，但是小野洋子在紀錄片<em>The US vs. John Lennon</em>中否認他們有打算要去共和黨大會辦演唱會。</p>
  <p>[8]抗議民歌手Phil Ochs在1962年的文章就寫到，「每個報紙標題都是一首潛在的歌，而一個有效的創作者就是要找出適合於音樂的題材。」1964年，他發表一張專輯”All the News That’s Fit to Sing”，概念就是「一份音樂的報紙」。而藍儂在出版這張《在紐約的時光》專輯後，也有找Phil Ochs來聽過。</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=f6bb83ac158e" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[約翰藍儂的夢與死亡[1] ——]]></summary></entry><entry><title type="html">從債的歷史到佔領華爾街</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-09-03/%E5%BE%9E%E5%82%B5%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E5%88%B0%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%8F%AF%E7%88%BE%E8%A1%97/" rel="alternate" type="text/html" title="從債的歷史到佔領華爾街" /><published>2020-09-03T22:09:23-05:00</published><updated>2020-09-03T22:09:23-05:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-09-03/%E5%BE%9E%E5%82%B5%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E5%88%B0%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%8F%AF%E7%88%BE%E8%A1%97</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2020-09-03/%E5%BE%9E%E5%82%B5%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E5%88%B0%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%8F%AF%E7%88%BE%E8%A1%97/"><![CDATA[<!--1599188963000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E5%BE%9E%E5%82%B5%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E5%88%B0%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%8F%AF%E7%88%BE%E8%A1%97-ab6f30b47358?source=rss-37ea7441b075------2">從債的歷史到佔領華爾街</a>
——</p>

<div>
  <p>從債的歷史到佔領華爾街</p>
  <p>1.</p>
  <p>我們處於一個新的革命年代，大衛‧格雷伯(David Graeber)說。</p>
  <p>所謂革命，並不是政治權力的奪取，而是觀念的世界性轉變，例如發生在1848年的歐洲，或者1968年的全球性革命。而2011年，就是標誌著這個後冷戰、全球化時代的觀念革命。</p>
  <p>2011年三月，阿拉伯之春仍然炙熱，尚未褪色。人類學家大衛‧格雷伯接到加拿大另類雜誌<em>Adbuster</em>邀稿，請他討論在歐洲和美國發生革命運動的可能性，文章名字叫做「等待奇妙的火花」。</p>
  <p>七月，他出版新書《債的歷史》。</p>
  <p>沒有人想到，幾個月後，就出現了他所等待的革命，而且是驗證他所談的「債的歷史」的理論。更重要的是，他成為這個運動關鍵的參與者：佔領華爾街運動。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*rz8DZjVBZq161O9AdvzWaA.jpeg" />
  </figure>
  <p>2.</p>
  <p>「從他的積極行動和著作來看，他可能是世界上最有影響力的人類學家。」美國《高等教育紀事報》（The Chronicle of Higher Education）說。或者說，由於《債的歷史》和他在佔領華爾街運動中的角色，大衛‧格雷伯成為這個時代又一個左翼學術明星。</p>
  <p>他自己最愛的身分可能是無政府主義者，並自稱從16歲開始就是無政府主義者。在八零年代和九零年代時，他想要參與左翼運動，但主流的左翼團體對他來說都太過於階層化，讓人窒息。然而，從1999年的西雅圖反世貿運動開始，出現一個「全球正義運動」(Global Justice Movement)── 格雷伯反對「反全球化運動」的提法，認為他們其實是「反新自由主義」──而這正是他夢想中的無政府主義運動。此後，他一方面以紐約為基地積極參與各種反叛的直接行動，另方面專注於「無政府主義人類學」，著有《無政府主義人類學片簡》(Fragments of an Anarchist Anthropology)[1]。</p>
  <p>但這個無政府主義運動者身分卻帶給格雷伯坎坷的學術生涯。他從1998年開始在耶魯大學人類學系任教，在2005年未被續聘，後來聘期延長兩年，仍沒法拿到終身職。在這期間他申請了十幾間美國大學都沒有結果，即使學界許多人認為他是非常優秀的學者。不少人和他自己都認為，這些學校不聘用他的主要原因就是他的激進政治[2]。2008年他受聘於倫敦大學Goldsmith學院，後來轉入倫敦政經學院。</p>
  <p>後金融危機中的2011年成為他的轉捩點。七月出版的《債的歷史》受到很大迴響，接下來，他意外踏入佔領華爾街運動的籌備（其實Adbuster雜誌是運動最早發起單位之一）：這個運動一方面證實了他對債務的反抗政治的分析，另方面在組織上也實現了他對於無政府主義的理想。</p>
  <p>在《債的歷史》一書中他說，歷史上大部分的革命、反抗和動亂，從創造希臘民主的騷亂到美國革命或其他任何反殖民抗爭，在某程度上都是和債務有關。但是要聚集債務人成為一個運動是很困難的，因為負債在本質上就是孤立的，且其所引起的不安和屈辱更成為一種意識型態，所以很難產生集體行動。</p>
  <p>然而，佔領華爾街卻成為這樣一個「債務世代」的運動。</p>
  <p>3.</p>
  <p>格雷伯的書《為什麼上街頭》（The Democracy Project: A History, a Crisis, a Movement）詳盡敘述佔領華爾街開始的過程，解釋了外界質疑佔領華爾街運動的諸多問題，書的後半部則分析了民主的歷史和現實的問題，以及為何無政府主義可以找到民主的出路。</p>
  <p>當前全球民主的危機已經是不論左右政治立場都認識到的現實，從2011年至今，從西方傳統民主國家到已經民主轉型十年二十年的民主國家，到後阿拉伯之春的埃及，都出現大規模的群眾抗爭。</p>
  <p>對格雷伯來說，當前民主的問題是本質性的：我們如何認識民主。</p>
  <p>首先，「至少過去兩千四百年以來，每一個如今被認定與「西方文明」有關的作者，幾乎全都明確地反民主。」格雷伯說，在西方傳統中，包括美國建國者，民主只被視為一套政治體制，到了二十世紀初，民主作為一套政治體制更是主要被想像為一套選舉制度；另方面，過去民主只是有產者的遊戲，在那些民主思想家甚至擔心全民普選。進入二十世紀後，平民最終獲得了普選權，但在資本主義體制下，民主淪為有錢人的遊戲。</p>
  <p>這表示在西方傳統中認定和實踐的民主和其應該有的內涵有著巨大落差。</p>
  <p>格雷伯認為「本質上，民主只是一種信念，相信人類根本上是平等的，而且應該被允許以平等主義的方式，運用任何看來似乎是最有利的手段，去管理他們的集體事務。」</p>
  <p>這個落差也體現在掌權者和平民之間：「當知識階級的成員談到「民主」時，他們思考的是一套政府制度。相形之下，普通的美國人民似乎以更廣泛的社會和文化用語來看待它：「民主」是自由、是平等、是單純的農民或商人可以有尊嚴和自尊地跟「優越者」說話的能力 — — 一種更廣泛的民主感受力。」是這個民主感受力讓法國人托克維爾寫下「美國的民主」。</p>
  <p>民主不應該只是一套政治制度，也涉及到公民文化。但以美國為主的西方世界在第三世界國家所推動的民主就是以選舉主義為中心，所以導致很多所謂新興民主只是有選舉的威權體制。而在美國本身，也是在七十年代以後，金權政治越來越嚴重，社會不平等也越來越惡劣，尤其是到了晚近的「資本主義金融化」（financialization of capitalism）時期──所謂「「金融化」真正的意義是政府和金融機構的合謀，以確保越來越多人陷入債務」。因此出現諾貝爾獎得主史帝格里玆（Joseph Stiglitz）在著作「不平等的代價」中所分析的，政治權力的不平等加深了經濟分配的不平等，而經濟的不平等更惡化了政治不平等。</p>
  <p>因此有了「占領華爾街」運動。</p>
  <p>格雷伯說，「這基本上是一群往前看、但前面的路被擋住的民眾的運動。他們依照規則行事，卻眼睜睜看著金融資產階級完全不按規則來玩，透過詐欺性的投機行為搞砸了世界經濟，竟獲得政府既迅速又大手筆的出手搭救，因此得以運用比以往更大的影響力、受到更尊崇的待遇，而他們自己卻被打入看來永無止盡的屈辱生活。因此，他們願意擁抱比美國前幾個世代所見更激進的一些立場：毫不避諱地訴諸階級政治，徹底改造現有的政治體系，呼籲（至少對許多人來說）不但要改革資本主義，而且還要開始把它完全廢除。」</p>
  <p>這場運動在兩個意義上是革命性的。其一是挑戰金錢在政治中的角色。他說「在一年之內，占領運動找到了問題所在 — — 實質上把金融與政府結合在一起的階級權力制度 — — 並且提出了解決方案：建立真正的民主文化。」</p>
  <p>這個方案當然還是抽象的，甚至是空虛的，一如許多人批評佔領華爾街運動沒有具體訴求，但格雷伯認為這個運動本來就不是關於改變政策，而是在於讓體制「去正當化」：「訴求許多美國人的共同感覺，亦即我們的政治階級是如此腐化以致於其無法處理一般公民面對的問題。要創造一個真正的民主系統只能是一切從頭來過。」</p>
  <p>其二是對參與者來說，他們在過程中徹底改變了對民主的認識，因為佔領華爾街運動從一開始就是採取無政府主義的共識決原則（該書有提供操作性的指引）。對「大多數人來說，民主終究是抽象之物，是一種理想，而不是某種他們曾經練習或體驗過的東西；這就是為什麼那麼多人，當他們初次開始參加全體大會，以及參與我們在占領運動中所採取的其他橫向決策方式時，會覺得自己對政治可能性的認知好像在一夕之間全盤改觀。」</p>
  <p>這也是格雷伯強調的「預兆性政治」（prefigurative politics），亦即行動本身和行動的組織原則，就是成為未來社會的樣貌；人們不能透過一個封閉威權的組織，去追求一個民主的未來。</p>
  <p>我們不用對革命充滿浪漫幻想，也未必要依循格雷伯的無政府主義哲學，因為格雷伯忽視政治制度之於民主的重要：民主的核心固然在於公民參與，但也在於制衡政治權力。更何況，佔領華爾街運動所要求的社會平等、對金融資本的管制，對金權政治的規範，都需要更多立法介入。</p>
  <p>但他對佔領華爾街的詮釋的確重要：雖然人們離開了街頭、離開了廣場，但「改造性的想像力爆發已經發生、正在發生，且將來肯定還會繼續再發生。我們發現我們的視野被用力推開了；發現我們開始質疑，本來我們以為不可能發生的事實際上卻真的有可能發生。這類事件促使我們反思過去我們自以為了解的一切。」</p>
  <p>[1]他在2002年於「新左評論」(New Left Review)上發表一篇文章「新無政府主義者」，介紹新無政府主義運動的主要特點。《無政府主義人類學片簡》有簡體中文版。</p>
  <p>[2]《高等教育紀事報》討論了他的學術流亡，可以參考萬毓澤教授的中譯版：「一位激進人類學家David Graeber的學術流亡」https://www.facebook.com/notes/poe-yu-ze-wan/一位激進人類學家的學術流亡/10151677796396070</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=ab6f30b47358" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[從債的歷史到佔領華爾街 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">當狄倫塗白了臉，混淆了真實和虛構….</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-11-06/%E7%95%B6%E7%8B%84%E5%80%AB%E5%A1%97%E7%99%BD%E4%BA%86%E8%87%89-%E6%B7%B7%E6%B7%86%E4%BA%86%E7%9C%9F%E5%AF%A6%E5%92%8C%E8%99%9B%E6%A7%8B/" rel="alternate" type="text/html" title="當狄倫塗白了臉，混淆了真實和虛構…." /><published>2019-11-06T19:41:03-06:00</published><updated>2019-11-06T19:41:03-06:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-11-06/%E7%95%B6%E7%8B%84%E5%80%AB%E5%A1%97%E7%99%BD%E4%BA%86%E8%87%89,%E6%B7%B7%E6%B7%86%E4%BA%86%E7%9C%9F%E5%AF%A6%E5%92%8C%E8%99%9B%E6%A7%8B...</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-11-06/%E7%95%B6%E7%8B%84%E5%80%AB%E5%A1%97%E7%99%BD%E4%BA%86%E8%87%89-%E6%B7%B7%E6%B7%86%E4%BA%86%E7%9C%9F%E5%AF%A6%E5%92%8C%E8%99%9B%E6%A7%8B/"><![CDATA[<!--1573090863000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E7%95%B6%E7%8B%84%E5%80%AB%E5%A1%97%E7%99%BD%E4%BA%86%E8%87%89-%E6%B7%B7%E6%B7%86%E4%BA%86%E7%9C%9F%E5%AF%A6%E5%92%8C%E8%99%9B%E6%A7%8B-d3da58b488bb?source=rss-37ea7441b075------2">當狄倫塗白了臉，混淆了真實和虛構….</a>
——</p>

<div>
  <p>鮑伯狄倫(Bob Dylan)把臉塗白，帶著新合作的樂手、十年前的民謠老友、詩人、劇作家，和他自身來自過去的幽魂，宛若一個江湖賣藝團或者綜藝走秀團，邊走邊唱 — — 雖然不是在路邊或空地，而是在小城鎮的小型場所演出。</p>
  <p>這是狄倫從1975年底到1976年底名為「雷霆綜藝秀」（Rolling Thunder Revue）的巡迴演出。</p>
  <p>他想要重新尋找自己內在的靈魂，再次創造一個新身份，一個新迷思，一個人們從未見過的包布狄倫。</p>
  <p>「當某人戴著面具時，他才會說出真相。當他沒有戴面具時，就不太可能。」他在大導演馬丁史柯西斯關於這個巡演的紀錄片中如此說[1]。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*vJrPntBirh7BLpDv2jEQag.jpeg" />
  </figure>
  <p>1.</p>
  <p>在1965到66年，狄倫從一名抗議民謠歌手轉身為一個彈起電吉他、穿上黑皮衣的搖滾明星，和當時還不叫「樂隊」（The Band）的「老鷹」樂隊(The Hawks)展開一場將改變歷史的巡演。那是一場通往未來世界的冒險，卻被許多不理解的老民謠歌迷憤怒地噓罵。這不是他們熟悉的狄倫。他孤獨地帶著人們走入一個深邃無盡的聲景，像一顆滾石，沒有回家的方向[2]。</p>
  <p>然後他發生了一場車禍，消失在公眾眼前。</p>
  <p>這是一場過於奇異的告別，對自己的告別，對時代的告別。</p>
  <p>於是，當六十年代後期時代見證更黑暗而劇烈的暴雨降臨 — — 革命、佔領、謀殺…… — — 他卻彷彿躲進了庇護所，在紐約上州小鎮如和新婚妻子莎拉過起穩定安靜的家庭生活。</p>
  <p>此後到七十年代初期，狄倫雖然出過幾張專輯，但評價都不高，他甚至自嘲「我就像是突然得了失憶症…..我學不會原來很自然就可以做的事，如《重返61號公路》這樣的事。」</p>
  <p>且這八年來雖偶爾現身於演唱會，他卻沒有舉辦過大型巡迴演出。</p>
  <p>人們懷疑，那個天才的、攪動一整個時代的狄倫，或許真的已經「隨風而逝」 — — 隨著六零年代的颶風而消逝了。</p>
  <p>但狄倫心中當然還是有火，更別說八年的家庭生活讓他過於安定到不安了。</p>
  <p>1974年初，他在換了新唱片公司後，出版三年多來的新專輯<em>Planet Waves</em>，展開八年來首度大型巡迴，在史上被稱為「74 巡演」(Tour 74’)。</p>
  <p>這不像八年前所到之處皆遭遇舊世界反撲而來的敵意，如今是整個世界在等待他重新上路，尤其是和他在1966年一起震撼音樂世界的「樂隊」重聚巡演。無數老歌迷買了票來懷念他們的六零狂飆青春，無數遲到的新歌迷來朝聖這位未曾謀面的傳奇。現場數萬人手裡點起打火機，遙祭一個曾經的搖滾盛世。(這場巡演被錄製成現場專輯<em>Before the Flood</em>，封面就是黑暗中打火機的點點火光。)</p>
  <p>台上的狄倫不再是那個憤怒的二十多歲少年了。他沒有要像八年前要用盡氣力對抗整個世界，沒有要帶著孤獨與蒼涼唱How does it feel/ to be on your own…..</p>
  <p>這就只是一個商業巡演，既是為了促銷新專輯，也是一個厲害的操作：知名經紀人Bill Graham和新把狄倫挖角去的唱片公司老闆David Geffen想重新製造66年的歷史性演出，而一切都太成功了：賣出了不可思議的一千八百萬張票，創造出搖滾演唱會史上空前的收入。</p>
  <p>然而這是狄倫從未經歷過的大型巡演。時代已經轉變，七十年代中期的演唱會產業和六十年代中期之前狄倫所習慣的已經很不同：這是搖滾超級英雄的時代，搖滾成為一個巨大的商業世界，有著龐大的公關與宣傳機器，演出的體育館場域也遠比之前更龐大。</p>
  <p>沒想到，狄倫在這迷霧般的巨大中看不到自己的身影，無法完全掌握狀況。他和樂隊用力彈奏，但「當時演出都是漫不經心。」他在若干年後說。</p>
  <p>「我感到不自在且不快樂。我想要做不一樣的事。」</p>
  <p>2.</p>
  <p>無論如何，「74巡演」讓狄倫從八年冬眠中正式甦醒了。十年前的憤世嫉俗、人們對他的記憶與鄉愁，甚至他的靈感之神都回來了。</p>
  <p>過去八年，他忘記了如何做狄倫，「74巡演」也尚未真正召喚出那個叫做包布狄倫的魂魄。但他準備好重返那條公路，而最好的方式就是回到道路的起點。</p>
  <p>春天，他在紐約跟一個猶太畫家學畫（連續兩個月，每週五天），這不僅改變了自己的世界觀，甚至因此覺得妻子莎拉不夠瞭解他。夏天，他回去明尼蘇達家鄉錄製一批新，這些歌會收於1975年一月的新專輯<em>Blood on the Tracks</em>，成為他從66 年以來評價最高的專輯。專輯中的”Simple Twist of Fate”、“Tangle up in Blues”等歌曲都成為經典，而也因為專輯反映了他瀕臨破裂的婚姻，被稱為他和莎拉的「分手」專輯。</p>
  <p>75年夏天，他住進格林威治村，回到那個曾經孕育「包布狄倫」傳奇卻在後來被他徹底揚棄的民謠世界。</p>
  <p>如今的格林威治村彷彿是一個保留著歷史文物的主題樂園：60 年代初他們演出的地方都還在，民謠同志如Phil Ochs、Ramblin’ Jack Elliott也都依然在唱歌 — — 雖然大家在歷經六十年代的劇烈撞擊後，都蒼老了許多。（比狄倫更是抗議歌手的Phil Ochs在一年後自殺。）</p>
  <p>但紐約當然不再是那個六十年代的紐約，格林威治村的民謠王國也早已頹敗，下城的音樂場景翻起新的一頁 — — 至少，在包里街上有一個叫做CBGB的新地方，新世代樂隊開始演奏起全新的聲響，如Television、The Ramones，以及一名原本是詩人的瘦削女孩Patti Smith（她在這一年會發行第一張專輯<em>Horse</em>），他們這幫人將會被稱作「紐約龐克」，從此衝擊搖滾樂的航向。</p>
  <p>這座城市中變化最大的是狄倫本人，他曾經是這裡的天才兒童，曾經在這裡以一人之力創造史詩般的民謠景觀，但現在他已然變身為那些古老民歌中經常出現的謎樣傳奇人物，是村子已經容納不下的巨人。</p>
  <p>但他開始認識新的夥伴，和新認識的外百老匯劇場導演Jacques Levy一起合寫歌詞，和一批新的樂手（如他在下東區街上發現的美麗小提琴手Scarlet Rivera）錄製新專輯<em>Desire</em>。</p>
  <p>十月，狄倫和他曾經最親密的音樂夥伴瓊拜雅（Joan Baez）重返他最初演出成名的地方 — — 格林威治村的傑德民謠城（Gerdes Folk City），為當年發掘他的老闆慶生。那是一個同樂會般的歡樂之夜（你可以在史柯西斯的紀錄片上看到片段），也是下一個旅程的暖身。</p>
  <p>幾天之後，轟天雷綜藝團準備上路了。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*QGvR0hwq7h7X1PH4UTDtjQ.jpeg" />
  </figure>
  <p>3.</p>
  <p>「西貢淪陷了，人們似乎對所有事物都失去信念」，狄倫在紀錄片中說。</p>
  <p>在1975年的美國，嬉皮長大了，披頭四解散了，經過了六零年代末的暴力與死亡，人們變得更世故與苦澀了。整個社會面臨巨大的分裂與重生，黑人民權往前幾步，女性獲得更多自主權（最高法院剛通過給予女性墮胎自主權的Roe. Vs. Wade判決），但這些進步又引起更大的美國文化內戰。</p>
  <p>此時美國人正在遭遇巨大的信心與道德危機：尼克森在前一年辭職，水門案開始審判，美軍準備離開越南。如果上一個年代是理想與激情，七十年代則是失落與幻滅。</p>
  <p>狄倫要如何回應這個時代與他內心的騷動呢？</p>
  <p>前一年那個過於商業而空洞的超大巡迴，讓他想要找回在六十年代曾經信仰的真誠，想要重建在大型體育館中遺失的與觀眾的連結，因此這次地點主要在小城鎮的小場所[3]（租借之名當然不是包布迪倫），且演出前幾天才會在校園或路上發傳單宣傳。</p>
  <p>他要帶上他的過去、他的民謠村和消逝的六十年代一起上路，但這次不會像74巡迴只是拙劣的復刻。狄倫知道他不可能原封不動地把歷史和自己搬到舞台上，而是要一種奇異的方式再創造。</p>
  <p>他決定讓不同音樂風格的演出者，一起在一個舞台上呈現一場讓人眼花撩亂的秀。這是一種流動的嘉年華，一個移動的馬戲團或一場賣藥的綜藝秀，就像他兒時在小鎮上所看過的那些走唱江湖的藝人。</p>
  <p>他要用娛樂為人民服務[4]。</p>
  <p>（不過，他如今在紀錄片中說：「雷霆綜藝團的核心概念就是 — — 我完全沒有頭緒，因為那什麼都不是，那只是四十年前的事。我什麼都不記得。這一切太久了，我甚至還沒出生。」這是典型的狄倫修辭。）</p>
  <p>他邀請了老友瓊拜雅、Ramblin’ Jack Elliott和Bobby Neuwirt，以及詩人艾倫金斯堡與其男友一起上路；樂隊成員除了錄製Desire歌曲的夥伴，還有民謠搖滾樂隊Byrds的Roger McGuinn、日後成為知名製作人的T Bone Burnett，大衛鮑伊樂隊吉他手的Mick Ronson。另外有一組電影拍攝團隊，以及要為電影寫劇本的作家Sam Shepard（也是Patti Smith的前男友）。狄倫的母親有時也加入巡迴，甚至上台在旁鼓掌。</p>
  <p>所有的人都擠進了一台巡演巴士，有時是狄倫自己擔任司機，每晚他們會從車中走出，宛如魔術師的黑盒子打開後冒出的鮮花或是兔子，一起或輪番上陣。</p>
  <p>演出前垂下的布幕經常有一種馬戲團的風格。</p>
  <p>當狄倫出場時，他的臉塗白，帶著一頂別上鮮花的寬邊帽[5]。一個詭異與滑稽的造型。</p>
  <p>他的演唱姿態也是前所未有的：如此放鬆，卻又如此激情，甚至舞動著手腳。他一字字用力地唱著歌詞，眼睛冒著火焰，而非如十年前的玩世不恭。</p>
  <p>每晚他會唱起民謠時代的抗議歌曲“The Lonesome Death of Hattie Carroll” 和“A Hard Rain’s a-Gonna Fall”，新專輯<em>Blood on the Tracks</em>中的歌曲，以及剛錄製好的下張專輯<em>Desire</em>的新歌如”Isis”或「颶風」（“Hurricane”）。</p>
  <p>瓊拜雅和他會在下半場時合唱。從60年代初的民謠時期到65–66年的搖滾巡迴，再到七十年代中期的現在，他們總是有無比默契，彷彿天生就是一對合唱夥伴。狄倫在紀錄片中說他和瓊拜雅「在夢中」都能合唱。</p>
  <p>最終曲常常是眾人合唱狄倫在少年時膜拜的偶像、民謠之父伍迪葛瑟瑞(Woody Guthrie)的經典歌曲“This Land Is Your Land” — — 而他們真的是以一種綜藝團的熱鬧方式來詮釋這首歌。作為一首歌頌底層人民的歌曲，這種熱鬧的庶民娛樂風格似乎非常恰當。</p>
  <p>新歌「颶風」是關於黑人拳擊手Rubin “Hurricane” Carter在1966年被指控謀殺三名白人、但宣稱自己是無辜者的故事。狄倫看完他的書後，深受震動，去監獄探視他，聽他的故事，並寫下這首歌。他曾經寫過太多種族主義制度下的黑人受害者，如Hattie Carole、Emmett Tills到黑人激進份子George Jackson，過去八年人們以為他已經不再是那個激憤的抗議歌手，直到這首歌挑戰了人們的自以為是。狄倫在巡演期間發行了單曲，甚至在演唱時對聽眾說，「如果你有政治影響力，或許可以幫助我們讓這男人重見天日。」</p>
  <p>在歌中，他用電影場景式的描寫描述了謀殺案當天的場景，敘述魯賓卡特如何遭到誣陷，並且激烈控訴：</p>
  <p>這樣一個人的生命</p>
  <p>竟然落在一些蠢人的手掌中</p>
  <p>看到他如此明顯地被構陷</p>
  <p>讓我覺得活在這土地上真是可恥</p>
  <p>在這裡，正義只是一場遊戲</p>
  <p>4.</p>
  <p>狄倫一直對電影很有興趣。65–66年的巡演請導演D.A Pennebaker拍成紀錄片《別回頭看》（Don’t Look Back），後來他自己又把這些拍攝片段剪接成另一部渾沌難解的實驗電影：《吃掉這些文件》(Eat The Document)。</p>
  <p>這次，他也試圖把巡演過程拍成電影，名為<em>Renaldo and Clara</em>。影片混雜著真實與虛構，真實部分包括演唱會片段、樂隊成員和友人的訪談，虛構部分則是以狄倫歌曲為藍本的故事，讓樂隊成員扮演角色即興演出。</p>
  <p>狄倫飾演主角Renaldo（有另一個樂手飾演了一個叫包布狄倫的角色），他現實中的太太莎拉扮演女主角Clara，瓊拜雅則和他們有三角關係。狄倫不可能認真分享自己的私人生活，但是他又總是在歌曲曖昧地透露私人生活，一如以這部「偽紀錄片」形式來討論他的感情世界。</p>
  <p><em>Renaldo and Clara</em>在1978年上演，片長四小時，結果受到嚴重負評。但混合現實與虛構的敘事是狄倫一再玩弄的把戲，包括他在「雷霆綜藝團」所展現的意象，以及他從一開始就展現的公眾形象。</p>
  <p>或許是為了呼應狄倫<em>Renaldo and Clara</em>，史柯西斯這部紀錄片竟也参雜著虛構。片中當然有許多當年因為拍攝電影而留下的演出和日常的畫面，有青年狄倫的訪談和對老年狄倫的新訪談，但片中竟然有幾名虛構的角色和他們的虛構回憶，並且和真實成員的回憶並置。如女星莎朗史東在片中出現說她的少女時在巡演過程中被帶去後台，真實的派拉蒙影業主席董事在片中飾演當年演唱會舉辦者身份，甚至片中老年狄倫的新訪談也會呼應上述那些他人的虛假回憶。</p>
  <p>或許，片名的「story/故事」已為這部影片交錯的真實與虛構埋下伏筆。史柯西斯在訪談中說，「我們想要創造一種感覺，但同時我們也想打開電影可能的邊界。所以會有重新創造的部分，有各種接近真實的方式。」</p>
  <p>5.</p>
  <p>「雷霆綜藝團」巡演期間正好發生於美國建國兩百年紀念，演出的地區也是最早登陸的新英格蘭地區，四處充滿慶典的狂熱，各地販售歷史的商品。「先輩的靈魂可以治癒我們當下的瘋狂。」Sam Shepard如此描述當地人們的想法。</p>
  <p>「雷霆綜藝團」的第一站就是英國五月花號最初停靠的城市麻州普利茅斯。狄倫和團員們登上停泊在港口的仿製五月花號，在另一個城市拜訪了一個印地安人家庭（主人的名字就叫Rolling Thunder），穿梭在歷史的迷霧之中，歌唱這個土地上的迷惘與瘋狂，神話與幻夢。</p>
  <p>狄倫一直著迷於馬戲團的形象，他少年時剛到紐約曾謊稱他以前在馬戲團工作過，歌詞中更是經常出現這種意象。他總是喜歡不法之徒、邊緣人和雜耍者的故事，因為這些人是真實且充滿生命力的野性花朵，訴說著這個大地上各種奇奇怪怪的故事。他們是屬於那個「古老的奇異的美國」[6]。</p>
  <p>他們施展令人稱奇的傳統技藝，讓人想像不到的幻術，或者總是變換著身份，這些都是狄倫渴望的形象，即使他永遠不會是他們。在多年後的一個訪談中，他提到：「那些形形色色的藝人：藍調草根歌手、黑人牛仔、拿著套索玩魔術。歐洲小姐、鐘樓怪人、鬍鬚女、半男半女、吞火者。這些在我記憶中就和昨天一樣。我從他們那裡學到做人的尊嚴以及自由、公民權利、人權以及內在的自由。」</p>
  <p>雷霆綜藝團或許是他最接近這個想像的實驗[7]。</p>
  <p>於是，狄倫在這場綜藝巡演中施展對自己往昔靈魂的回魂術，亂入美國兩百年的野史，並把想像的過去投射到幻想的未來中。他用更接近庶民的娛樂作為一種藝術實踐來抵抗新時代的龐大商業機器 — — 雖然這只是一場迴光返照式的反擊。他再一次重新創造自己，在白色面具下拼湊並重建一個新的狄倫。</p>
  <p>而未來，他將會一再的變身，不論是一個虔誠的基督徒、一個美國音樂史的考古學者、一個怪異的老頭，或者一個不去領獎的諾貝爾文學獎得主。</p>
  <p>狄倫是不甘心被你猜透的。</p>
  <p>因為，他一直相信：「生活不是關於發現自己，或發現任何事情 — — 而是創造你自己，創造新事物。」[8]</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Ok8mRy4PZ1P3tUdidOEqAA.jpeg" />
  </figure>
  <p>[1]這部片叫《Rolling Thunder Revue: A Bob Dylan Story by Martin Scorsese》，今年春天發行。史可西斯在2005年就拍過一部關於狄倫的紀錄片《沒有回家的方向》（No Direction Home），屬於比較傳統的傳記式影片。</p>
  <p>[2]這兩句是轉用他的歌詞。關於那段音樂歷史與狄倫作為一個抗議歌手的故事，請見我的《時代的噪音：從狄倫到U2的抗議之聲》</p>
  <p>[3]保羅麥卡尼在1972年為了逃離披頭四的陰影，也帶著樂隊Wings刻意在英國大學舉辦小型低調的巡迴演出。</p>
  <p>[4]部分靈感是來自於那年五月，他在法國南部目睹全歐洲吉普賽人到一個小鎮紀念聖撒拉（Saint Sarah）的年度盛典，深受震撼。</p>
  <p>[5]據說他把臉塗白的做法是來自1945年的法國電影「天堂之子」（<em>Children of Paradise）</em>，但他在紀錄片中說，他是受到Kiss啟發 — — 這當然不是實話。</p>
  <p>[6]借用美國知名樂評家Greil Marcus關於狄倫的一本書書名<em>The Old, Weird America: The World of Bob Dylan’s Basement Tapes</em> 。</p>
  <p>[7]76年他展開第二輪演出，又回到大型場地，原來那些魔力都消失了</p>
  <p>[8]這是他在史柯西斯的紀錄片中所說。</p>
  <p>本文原來刊登於聯合報副刊 2019.9.26</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=d3da58b488bb" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[當狄倫塗白了臉，混淆了真實和虛構…. ——]]></summary></entry><entry><title type="html">台灣電影《返校》如何帶領新世代重返歷史的恐怖</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-10-06/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E8%BF%94%E6%A0%A1-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%B6%E9%A0%98%E6%96%B0%E4%B8%96%E4%BB%A3%E9%87%8D%E8%BF%94%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%81%90%E6%80%96/" rel="alternate" type="text/html" title="台灣電影《返校》如何帶領新世代重返歷史的恐怖" /><published>2019-10-06T04:55:22-05:00</published><updated>2019-10-06T04:55:22-05:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-10-06/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E3%80%8A%E8%BF%94%E6%A0%A1%E3%80%8B%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%B6%E9%A0%98%E6%96%B0%E4%B8%96%E4%BB%A3%E9%87%8D%E8%BF%94%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%81%90%E6%80%96</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-10-06/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E8%BF%94%E6%A0%A1-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%B6%E9%A0%98%E6%96%B0%E4%B8%96%E4%BB%A3%E9%87%8D%E8%BF%94%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%81%90%E6%80%96/"><![CDATA[<!--1570355722000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E8%BF%94%E6%A0%A1-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B8%B6%E9%A0%98%E6%96%B0%E4%B8%96%E4%BB%A3%E9%87%8D%E8%BF%94%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%81%90%E6%80%96-798ea1912d7f?source=rss-37ea7441b075------2">台灣電影《返校》如何帶領新世代重返歷史的恐怖</a>
——</p>

<div>
  <p>「把所有的痛苦都留在過去，就這麼忘了不好嗎？」</p>
  <p>週日下午，我去戲院看台灣電影《返校》，這部電影首週末票房創下台灣電影史上第三高的收入，並且一上映就成為一個文化現象：這不僅因為這是台灣首部遊戲改編的電影，也因為這部恐怖電影是關於一段恐怖的歷史：台灣在1950和60年代的白色恐怖。一段被迫沈默多年的黑暗歷史。</p>
  <p>當晚，我又在景美人權文化園區（此處前身為臺灣警備總司令部軍法處看守所，是「戒嚴」時期對政治受難者進行羈押、審判及代監執行的監禁場域）觀看再拒劇團演出的「明白歌」。這齣結合說書與音樂演出的劇場，從檔案和口述史出發，講述從國民政府接收台灣到49年後如何鎮壓異議份子的歷史，並呈現抗爭者與政治受難者的視角。演員也在現場讀出政治受難者在獄中寫下的文字 — — 那是他們當年未曾送達家人的遺書或家書。</p>
  <p>這一天兩場關於白色恐怖的文化創作，既是巧合（劇場剛好這天演出），也不是巧合 — — 因為他們反映出這幾年來在台灣一個文化新趨勢：新世代創作者用更多元、更有創意的方式重返歷史的黑暗深處。</p>
  <p>例如，《返校》之外，近年還有以日治時期的「台北大空襲」為背景的桌遊，以二二八為主題的音樂節，以及介紹轉型正義的動畫。《返校》首映日當晚過世的台灣獨立運動先行者史明，其革命精神也在過去幾年成為年輕人的新偶像。</p>
  <p>這個新趨勢背後除了民間一直有人長期努力推動轉型正義基礎工作，還有兩個大的社會脈絡：一方面是新世代做為所謂的「天然獨」世代，對挖掘島嶼的身世具有濃厚興趣，尤其在08年到16年的國民黨執政期間，這種對歷史的熱情也是一種對主導意識形態的抵抗姿態。另方面到了2016年政黨輪替後，台灣出現幾個新的官方機構，包括促進轉型正義委員會和國家人權博物館，他們投入了許多力氣不只做基礎調查，也以藝術和文化來與公眾溝通，上述的劇場「明白歌」就是由「促轉會」推動的計畫。</p>
  <p>當然，《返校》這部電影是純商業電影，其在2016年的遊戲版就已經大受歡迎，除了遊戲和電影本身確實是非常厲害的製作，也反映了上述新世代對於歷史的關注。</p>
  <p>巧的是，正好是在三十年前的1989年，候孝賢導演的經典電影「悲情城市」成為台灣電影史上第一部觸及二二八與白色恐怖的電影。那時台灣剛剛解嚴，過去多年來被嚴厲噤聲的故事，可以開始被訴說，而平反二二八的運動出現了，威權的歷史開始被檢討了，島嶼的天光正在照亮過去的黑暗。但是在其後這三十年間，即使台灣已經民主化，流行文化如音樂或影視作品，觸及威權歷史反省仍然相當少，尤其是相對於拉丁美洲，或者韓國（如大賣座的影視作品「我只是一個計程車司機」）。這反映出的是整個台灣社會對於所謂「轉型正義」的共識仍然不夠普及。</p>
  <p>這個現象又來自台灣獨特的政治轉型經驗：亦即在九十年代的民主化過程中，執政黨仍是威權時代犯下人權侵犯的執政黨，所以他們對過去的自己的檢討非常有限，而他們持續贏得民意多數也代表主流意見的侷限：許多人說不要回頭看歷史，而是要看未來；要忘卻悲情，走向希望；或者批評去回首過去人權侵犯就是搞族群鬥爭與政治清算，為何不去拼經濟？但問題是，不去徹底面對歷史的錯誤，發掘真相，保存記憶，不僅是沒有還給那些暗夜中受難者該有的正義，也代表我們沒有真正面對隱藏在島嶼深處的創傷，以及這個新興的民主社群對於什麼是人權與自由缺乏共識，因此難以真正社會和解與一起前行。</p>
  <p>直到近幾年，隨者年輕世代崛起，台灣社會主流意見開始出現典範性的轉變 — — 從同婚合法化到轉型正義更被重視。</p>
  <p>在這樣的背景下，我們看到了《返校》。其主要故事是在1962年的一所中學，兩名老師和幾名學生因為參與讀書會而被逮捕和處死。除了無辜的逝者，片中的兩個主角是一名告密者和一名認罪者 — — 他認罪是為了努力活下來以讓後人知道發生什麼事。</p>
  <p>過去雖然有少數電影觸及白色恐怖歷史，但這部片可以說是第一部以這為主的商業類型電影，並且是直面那個時代最殘酷的核心：它赤裸地呈現出在那個如黑夢般的歷史中，年輕學生只是因為對於理想與知識、對於美的嚮往，就被羅織入罪、消失生命。用恐怖電影的類型來處理政治恐怖，真是太適當。畢竟，恐怖電影不就是惡魔隨時會出現，好人隨時可能被消失嗎？</p>
  <p>而在2019年的此刻，這部片的核心命題 — — 記憶與遺忘 — — 的確是也是轉型正義的核心意義。電影中的關鍵的台詞是：「你是忘記了，還是害怕想起來？」</p>
  <p>因此「返校」成為一個文化現象不只反映了台灣的人心之變，更會進一步成為改變的催化劑：會有更多年輕人從這部電影認識這個島嶼並不太遙遠的悲傷，認識政治壓迫的殘酷，並且體會片中死去老師寫給和他有曖昧情愫女學生的那三個字的意義：</p>
  <p>致自由。</p>
  <p>本文刊登於2019/9/27 金融時報中文網</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=798ea1912d7f" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[台灣電影《返校》如何帶領新世代重返歷史的恐怖 ——]]></summary></entry><entry><title type="html">胡士托：從反叛的烏托邦到烏托邦的反叛</title><link href="https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-08-18/%E8%83%A1%E5%A3%AB%E6%89%98-%E5%BE%9E%E5%8F%8D%E5%8F%9B%E7%9A%84%E7%83%8F%E6%89%98%E9%82%A6%E5%88%B0%E7%83%8F%E6%89%98%E9%82%A6%E7%9A%84%E5%8F%8D%E5%8F%9B/" rel="alternate" type="text/html" title="胡士托：從反叛的烏托邦到烏托邦的反叛" /><published>2019-08-18T09:41:32-05:00</published><updated>2019-08-18T09:41:32-05:00</updated><id>https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-08-18/%E8%83%A1%E5%A3%AB%E6%89%98:%E5%BE%9E%E5%8F%8D%E5%8F%9B%E7%9A%84%E7%83%8F%E6%89%98%E9%82%A6%E5%88%B0%E7%83%8F%E6%89%98%E9%82%A6%E7%9A%84%E5%8F%8D%E5%8F%9B</id><content type="html" xml:base="https://nodebe4.github.io/teahouse/2019-08-18/%E8%83%A1%E5%A3%AB%E6%89%98-%E5%BE%9E%E5%8F%8D%E5%8F%9B%E7%9A%84%E7%83%8F%E6%89%98%E9%82%A6%E5%88%B0%E7%83%8F%E6%89%98%E9%82%A6%E7%9A%84%E5%8F%8D%E5%8F%9B/"><![CDATA[<!--1566139292000-->
<p><a href="https://soundfury.medium.com/%E8%83%A1%E5%A3%AB%E6%89%98-%E5%BE%9E%E5%8F%8D%E5%8F%9B%E7%9A%84%E7%83%8F%E6%89%98%E9%82%A6%E5%88%B0%E7%83%8F%E6%89%98%E9%82%A6%E7%9A%84%E5%8F%8D%E5%8F%9B-fe711a78c7a3?source=rss-37ea7441b075------2">胡士托：從反叛的烏托邦到烏托邦的反叛</a>
——</p>

<div>
  <p>搖滾客說，搖滾是一種生活方式、是一種反叛態度，而胡士托（Woodstock）音樂祭正展示了這些美好標語是如何在一個大農場上、在三天三夜中顯現出，並為後來一代一代的搖滾青年定義了搖滾音樂祭的終極想像，塑造了一個永遠無法抵達的烏托邦。</p>
  <p>胡士托音樂節也濃縮了六零年代的激情與反叛。嬉皮青年們在這裡向世界證明了，至少在那幾個白天與黑夜中，他們確實是愛與和平的天使。</p>
  <p>然而，六零年代末已經不是一個愛與和平的時代，而是恨與戰爭：不論是是美國內部的憤怒與革命，或者是美國在東南亞土地上的戰爭。</p>
  <p>愛與恨、戰爭與和平間的衝撞，構成60年代的時代精神。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*kT4XjrukvlQk8dN-pGw1Ag.jpeg" />
  </figure>
  <p>1.</p>
  <p>胡士托的神話是一群天真的理想主義青年，在戰爭與暴力的漫天烽火中，建立一個「愛與和平」的音樂城邦，一個「胡士托國度」（Woodstock Nation）。雖然事實上，那只是時代的迴光返照，是不甘被打敗的嬉皮的最終奮力一搏。</p>
  <p>1968年，全世界在這一年爆發青年革命以及對革命的謀殺。在美國，主張非暴力的金恩博士和參議員羅伯甘迺迪兩個理想主義代表先後被暗殺。另方面，黑人民權運動日益走向暴力，黑豹黨和警察之間槍戰越來越猛烈。八月芝加哥街頭，爆發六零年代最激烈的警民衝突。而頭上帶著花朵的嬉皮早已被宣佈死亡：前一年在舊金山鮮艷的愛之夏，已然崩解為混亂深淵。</p>
  <p>1969年，整個六零年代的火焰彷彿要在時代終結前奮力燃燒。民謠歌手尼爾楊在一月發表個人專輯時說：「每個人都知道革命就要來臨了。」</p>
  <p>共和黨的尼克森在一月宣誓就任總統，反戰運動持續高亢。春天哈佛大學三百名學生佔領校舍。五月在柏克萊附近的人民公園，警察和社區運動份子為了公園的使用權而激烈對抗，多人受重傷，一人死亡，州長雷根宣佈柏克萊地區進入緊急狀態。</p>
  <p>六月1日，約翰藍儂在加拿大蒙特婁的旅館床上，錄下經典反戰單曲「 Give Peace a Chance 」。月中在芝加哥，學運激進派「氣象人」從「全美民主社會學生聯盟」（SDS）分裂出，主張暴力與炸彈是正當的。六月28日，在紐約格林威治村的石牆酒吧，不甘於被警察長期騷擾的同志們起身抗暴，開啟了同志平權運動。七月下旬，「同志解放陣線」成立。</p>
  <p>八月初，吸引許多嬉皮跟隨的邪派曼森（Charles Manson）家族成員，犯下數起嚴重兇殺案。九月，去年在芝加哥引起騷亂的八君子的審判開始。冬日的十月，氣象人組織的運動在芝加哥掀起「憤怒的日子」和警察對幹。十一月，近五十萬人在華府舉行反戰大遊行。</p>
  <p>黑豹黨領袖Eldrige Cleaver說，「革命即將爆發，不論去炸美軍，或者暗殺美國總統，都是值得嘗試的。」[1]</p>
  <p>就在這一個灰暗的夏天，將近五十萬人奇異地參與一場關於愛與和平的音樂盛典。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Ue3ra3PrAMl9iGl_s9aLVw.jpeg" />
  </figure>
  <p>2.</p>
  <p>1969年八月15日到18日。</p>
  <p>一開始兩個年輕人在報上刊登一則廣告說他們是「有無限資金的兩個年輕人」，但是缺乏好主意。Michael Lang和朋友看到搖滾樂已經在六零年代後期成為青年文化主要力量，看到愛與和平已然成為時代精神，所以提議在紐約上州一個農場舉辦這個「胡士托音樂與藝術節」（Woodstock Music and Art Fair）。</p>
  <p>演唱會陣容包括那個時代大部分的民謠和搖滾巨星（或者在這場演出之後就成為明星的新人）：Joan Baez, Janis Japlin, the Who, Joe Cocker, Crosby Stills &amp; Nash, Sly and the Family Stone，Jimi Hendrix等，歌手們在日夜輪番上陣。</p>
  <p>台下的年輕人在這裡相互微笑，在雨後的泥漿中歌唱跳舞，在河中集體裸身洗浴，在草地上實踐「做愛不作戰」。有人說，胡士托最大的特色就是什麼都沒發生。即使有五十萬人，且食物匱乏、衛生很差，人們不是沒有抱怨和不爽，但幾乎發生任何暴力與不幸。當地警長說，「姑且不論他們的服裝和想法，他們是我二十四年警察生涯中最有禮貌、最體貼和最乖的年輕人。」</p>
  <p>胡士托成為一個反文化的邦城、六零年代青年文化最盛大的瑰麗展演，以及搖滾史上的永恆神話。</p>
  <p>正是因為胡士托的巨大，他也徹底體現了搖滾樂的核心矛盾：青年文化與商業、與反叛之間的矛盾。</p>
  <p>胡士托原本是一門生意。一如1967年，有人看到新誕生的嬉皮文化和迷幻音樂，所以舉辦搖滾史上第一次的大型音樂節來賺錢：蒙特利音樂節（Monterey Pop Festival）[2]。但胡士托音樂節引爆了彼時的青年想像，，女孩男孩們衝破藩籬，在這個金色花園裡建立起屬於自己的烏托邦國度。這人數遠遠超過主辦者的期待，最終他們只能宣佈這是免費音樂會。（也有人認為，主辦者願意拆掉圍籬，是因為他們已經和華納公司談好電影版權，那才是真正金雞母。）</p>
  <p>至於文化與政治，嬉皮或搖滾青年與新左派革命青年之間的關係本來就是爭論不休。到底嬉皮或搖滾所建構起的反文化，有沒有改變體制的革命潛能？</p>
  <p>這個六零年代最盛大的音樂會正好是一個試煉。</p>
  <p>新左派霍夫曼(Abbie Hoffman)很不滿意主辦者去政治化，因此借用並轉化Dylan的曲名「暴雨已至」（The Hard Rain’s Already Falling ）為文來強調國家對搖滾樂的壓迫：「很快地，有一天，我們會在郵局看到國家的海報上寫著「通緝陰謀叛亂者」，但文字下面是我們最喜愛的那些搖滾樂隊。這是幻想嗎？不。看看Jimi Hendrix, MC5, The Who 等，他們最近都因為持有毒品被警方逮捕。這是因為國家要摧毀我們的文化革命，一如他們摧毀我們的政治革命。」</p>
  <p>霍夫曼決定解放胡士托，他並特別希望主辦者可以聲援因持有大麻而被逮捕的運動份JohnSinclair（他成立一個白豹黨，並深信搖滾的革命先鋒角色）。因此在樂隊TheWho表演時，霍夫曼衝上台去搶麥克風說：「你們怎麼可以在這邊爽，卻看著John Sinclair只因為持有一點大麻而被捕。」但就在這時，The Who吉他手Pete Townshend用吉他和靴子踢他，說「滾開我的舞台」[3]。</p>
  <p>這是胡士托最著名的一段衝突，並常常被認為呈現了嬉皮、搖滾和新左派的分裂。但事實上，後來Townshend在接受訪問時說他當時沒認出那人，以為只是有人喝醉跑上來，其實他同意霍夫曼所說的。而霍夫曼雖然被趕下來，但在後來還是寫下「胡士托國度」一書，並且說「他們是一群疏離的青年，他們致力於合作而非競爭，他們深信人們應該有除了金錢之外更好的互動工具。」</p>
  <p>胡士托城邦的組織者宣稱他們尊崇自由、反戰和民權的理念。也有音樂人刻意要在歌曲放入政治。例如瓊拜雅在現場說自己先生正在獄中絕食抗爭，並唱起工運老歌”Joe Hill”，提醒嬉皮們抗爭仍要繼續。Country Joe McDonald則演唱他著名的反戰歌曲”I-Feel-Like-I’m-Fixin’-To-Die Rag”. 在歌曲中他說，「你們聽著，我不知道如果你們不能唱的更好，你們要如何停止這場戰爭。這裡有三十萬個渾球，我要你們開始唱！」</p>
  <p>最後一個上場的Jimi Hendrix用魔鬼般的聲音彈奏起美國國歌，是最激烈而詭魅的政治顛覆。</p>
  <p>但不論是愛與和平，激進與抗議，這些舞台上聲音終究無法抵抗時代向黑暗墜落。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*abZUgIObVUT_7l45sfGLJQ.jpeg" />
  </figure>
  <p>3.</p>
  <p>胡士托音樂節的海報上寫著：「三天的和平與音樂」。的確，這個和平真的只存在那三天。</p>
  <p>1969年十二月4日，黑豹黨成員Fred Hampton在家中被警察擊斃。兩天後，加州阿特蒙的滾石樂隊演唱會上，一人在騷動中被保全「地獄天使」刺死，為六零年代搖滾的恣意狂歡劃下悲劇終點。</p>
  <p>從1969年八月到1970年五月，約有兩百起的炸彈爆炸或意圖爆炸事件，平均每天一起。1970年三月，主張暴力革命的氣象人成員有三人在格林威治村家中製造炸彈時引爆身亡。五月4日在肯特州立大學，美國國民兵槍殺四名反戰學生。</p>
  <p>搖滾樂也演奏起哀戚輓歌：吉他之神Jimi Hendrix、The Doors主唱Jim Morrison、嬉皮之后Janis Joplin都在一年內死亡，他們都是二十七歲。</p>
  <p>顯然，胡士托只是草地上與泥漿中建立起的一座解放的城邦，是天真嬉皮們一場華麗的冒險。他們只是想天真地逃逸出體制，而未能改變綑綁他們的社會結構和政經權力，沒能阻止戰爭，沒能改變美國種族主義。所以，虛幻的胡士托國度剎那崩解了。</p>
  <p>尤其，彼時搖滾樂已經越來越產業化。此後，反叛王國的子民成為新市場的消費者，他們或者他們的後代，在音樂中或演唱會上享樂玩耍，購買嬉皮文化與另類文化的商業產品。</p>
  <p>反叛的烏托邦背叛了自己。</p>
  <p>不過，胡士托青年們構築起的這座小小城邦，並未隨著他們離開那個巨大農場而被荒棄在歷史中，而是進入每一代搖滾青年的集體意識中，不論是他們留下的夢想，或是灰燼。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*pp6QhtTj_zAZqYy-smpssA.jpeg" />
  </figure>
  <p>4.</p>
  <p>胡士托音樂節的幽靈總是在我們的上空遊蕩。</p>
  <p>四十年前的台灣，處在封閉世界的搖滾青年們深受這場演唱會震撼。台灣滾石唱片創辦人段鍾沂說，他雖然不一定喜歡Jimi Hendrix或Janis Joplin的音樂，卻在他們身上看到反體制、反權威的姿態，也逐漸了解搖滾樂是憤怒的。當Jimi Hendrix在胡士托演唱會上用電吉他性感地彈奏出美國國歌時，對他們來說就是一場革命。</p>
  <p>接下來的歷史是，音樂節更高亢與更沉默：他們從搖滾青年的反文化革命基地，逐漸更商業化，並成為新的青年文化、生活風格，但我們似乎更難聽到青年的反叛之聲與另類想像。</p>
  <p>當年，天真的胡士托世代青年試圖要用激進但可愛的姿態表達反文化的夢想，終究沒有能改變那個時代。如果胡士托後來年復一年辦下去，也不可能持續反文化的神聖光環，而只能還原到其商業本質。今年原來創辦人想要舉辦五十週年紀念版，最後卻尷尬地取消，成為搖滾史上一場庸俗的荒謬劇。</p>
  <p>畢竟，五十年前的今日是一個獨特的文化時刻，一個無法複製的神話，而今日的我們要創造另一個文化時刻，必須去尋找這個時代的文化意義與對世界的想像。</p>
  <figure>
<img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*a61jz7vPDkHk-qWmU8onDQ.jpeg" />
  </figure>
  <p>[1]關於六十年代末期的暴力與革命氣氛，請見我的《想像力的革命》。</p>
  <p>[2]關於蒙特利音樂祭與嬉皮文化，請見《想像力的革命》。</p>
  <p>[3]1971年，約翰藍儂在密西根參加一場聲援John Sinclair的演唱會，甚至為他做了一首歌，這段請見我的另一本書《時代的噪音》與這裡 <a href="https://medium.com/%40soundfury/%E7%B4%84%E7%BF%B0%E8%97%8D%E5%84%82%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%88%90%E7%82%BA%E5%9C%8B%E5%AE%B6%E7%9A%84%E6%95%B5%E4%BA%BA-1-c0200105923">https://medium.com/%40soundfury/%E7%B4%84%E7%BF%B0%E8%97%8D%E5%84%82%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%88%90%E7%82%BA%E5%9C%8B%E5%AE%B6%E7%9A%84%E6%95%B5%E4%BA%BA-1-c0200105923</a></p>
  <p>本文原版收錄於我的《聲音與憤怒：搖滾樂可以改變世界嗎？》十週年增訂版（2015）</p>
<img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=fe711a78c7a3" width="1" height="1" alt="" />
</div>]]></content><author><name>soundfury</name></author><category term="soundfury" /><category term="soundfury" /><summary type="html"><![CDATA[胡士托：從反叛的烏托邦到烏托邦的反叛 ——]]></summary></entry></feed>